<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="fra">Vie de Raphaël</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Traduction de Vasari par Daret</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <xi:include href="IndexPersonnesComplet.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
         <xi:include href="IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <titlePart type="main"><hi rend="capitals">ABREGE DE LA VIE<lb/> DE<persName ref="#Raphael">RAPHAEL SANSIO<lb/> D'URBIN,</persName></hi><lb/> Tres-excellent Peintre et<lb/> Architecte.</titlePart>
            <titlePart type="sub"><hi rend="it"><hi rend="capitals">OU IL EST TRAITTE</hi><lb/> de ses œuures, des Stampes qui<lb/> en ont esté gravées, tant par<lb/>
                  <persName ref="#MarcantonioRaimondi">Marc-Antoine Bolognois</persName> qu'<lb/>autres excellent Graveurs.</hi></titlePart>
            <titlePart type="sub">De l'origine de la Graveure en<lb/> taille douce : Avec une adresse<lb/> des lieux ou les principaux Peintres<lb/> Italiens, d'escrits par <persName ref="#GiorgioVasari">Vasari</persName>,<lb/> ont travaillé.</titlePart>
            <byline><hi rend="it">Traduit d'Italien en François,<lb/> Par</hi><docAuthor ref="#PierreDaret"><hi rend="capitals">P. DARET</hi></docAuthor><hi rend="capitals">GRAVEUR</hi></byline>
            <figure type="ornement"/>
            <docImprint>A <pubPlace>PARIS</pubPlace>,<publisher>Chez l'Autheur, sur le Quay de<lb/> Gesvres, au Rossignol.</publisher></docImprint>
            <docDate when="1651">1651</docDate>
            <imprimatur><hi rend="it">Avec Privilege du Roy.</hi></imprimatur>
         </titlePage>
         <div type="preface">
            <figure type="dessin"/>
            <pb n="I"/>
            <figure type="ornement">
               <p>Ornement</p>
            </figure>
            <head>
               <hi rend="capitals">A MONSEIGNEUR LE <persName ref="#CharlesDeLAubespine">MARQUIS DE CHASTEAUNEUF</persName> Chevalier, Commandeur des Ordres du Roy, Gouverneur et Lieutenant Géneral pour Sa M. en <placeName ref="#Touraine">Touraine</placeName>, Garde des Sçeaux de <placeName ref="#France">France</placeName>, ET PREMIER MINISTRE.</hi></head>
            <p><figure type="lettrine">
                  <p>Lettrine</p>
               </figure>MONSEIGNEUR. <hi rend="it">L'estime que vous faites des Arts Liberaux, <pb n="2"/>et l'accueil favorable dont il vous plaist d'honorer ceux qui en font professsion; m'ont aysément persuadé que la Graveure pourroit bien n'estre pas refusée à la porte de vostre Cabinet, à ce grand jour que toute la <placeName ref="#France">France</placeName> se conioüit de vostre heureuse promotion par <persName ref="#LouisXIV">le Roy</persName>à la conduitte de son Estat, et que vous trouverriez bon qu'avec elle je me presentasse à vos pieds. Je me suis confirmé dans cette créance par l'obligation toute récente de la protection qu'il vous a pleu nous accorder. La memoire de ce bien fait l'excite <pb n="3"/>puissamment a s'en expliquer, estimant que le silence est un effect de l'oubly, comme l'oubly de l'ingratitude. Cet Art se sent trop Noble pour souffrir la moindre apparence d'un vice si bas. Et j'ose bien vous dire,</hi> Monseigneur, <hi rend="it">que mes interesis inseparables des siens m'inspirent les mesmes sentimens. Il est vray que pour les publier hautement a tout le reste du monde dans la foiblesse de mon expression, je n'eusse ozé l'entreprendre de crainte de m'en acquitter mal. J'avois besoin d'un Illustre pour <pb n="4"/>me produire à un homme tres Illustre. C'est,</hi> Monseigneur, <hi rend="it">du grand <persName ref="#Raphael">Raphael d'Urbin</persName>, et c'est pour cela que je l'ay fait François ; et que je l'ay mis a la teste de tous ces autres Illustres que mes semblables appellent leurs Maistres. Quand je considere que vivant il sceut gaigner les coeurs des plus grands hommes de son siecle, j'ose esperer </hi> Monseigneur, <hi rend="it">, que vous adjousterez a son bonheur la gloire d'estre escouté de vous et pour le soin que j'ay pris de l'interpretter, j'espere aussi <pb n="5"/>que vostre bonté souffrira bien, qu'il vous asseure pour moy, que je suis par toutes sortes de devoirs,</hi></p>
            <p> MONSEIGNEUR, Vostre tres humble, et tres obeissant serviteur, <persName ref="#PierreDaret"> P. DARET</persName>.</p>
            <pb n="6"/>
            <p><pb n="7"/><hi rend="it">Au Lecteur.</hi></p>
            <p><figure type="lettrine">
                  <p>Lettrine</p>
               </figure>Je ne m'estois apliqué à dresser cet Abregé que pour mon usage, n'ayant jamais leu <persName ref="#GiorgioVasari">Vasari</persName> que depuis 4 ans. Sa rareté avant sa derniere Impression de <placeName ref="#Bologne">Bologne</placeName> l'ayant rendu cher, en rendoit la communication difficile. Cette lecture m'a donné plus de hardiesse à soustenir mes sentiments dans les parties du dessein ; et m'échappa une fois d'entrer en discours avec quelques <pb n="8"/>uns de ces Messieurs les amateurs de la Peinture, dans un Cabinet bien orne d’excellents tableaux et de desseins ; desquels chacun disant son advis je ne pu retenir le mien, que je verifié sur le lieu a celuy qui opinoit contre ; lequel se trouvant alors dans son foible, me tesmoigna sa passion, d'entendre <persName ref="#GiorgioVasari">Vasari</persName> s'il eut entendu sa langue. Le desir ardent ou je le trouvé d’en voir une traduction fidelle, m'obligea de luy offrir mon service, et le peu que j'y entends ? autant pour contenter sa curiosité, que l'espoir du plaisir que j'en avois conceu : sans considerer que je m'engageois insensiblement <pb n="9"/>dans un entreprise si sujette à la censure, estant mon seul coup d'essay. C'est pourquoy je supplie instamment ceux qui verront ce petit traitté, de passer par dessus à l'examen : penser que c'est l'ouvrage d'un Graveur ; Et de croire que je n'ay point eu d'autre ambition en l'assemblant que celle de ma curiosité. Si je me suis hazardé de le mettre au jour sous mon nom que je voulois taire pour sa foiblesse, la severe coustume qu'on observe maintenant dans les Imprimeries, qui deffend d'imprimer sans nom d'Autheur m'obligeant de la suivre, me sauve en l’y mettant, de la gueule <pb n="10"/>beante des mangeurs au quintal ; qui ne s'occupent qu'a troubler le repos de ceux qui l'ayment ? et qui ne hayssent ceux qui travaillent, que parce qu'ils ne sçavent rien faire que de mal, et puis sa necessité dans le dessein ou j'estois de revoir l'<placeName ref="#Italie">Italie</placeName>, n'ayant pas sorty son effect; par la continuation des desordres de la Guerre, me solicitant de l'offrir à ceux de l'art qui entreprendront le <sic>le</sic> voyage avec moins de circonspection que moy, donnera beaucoup d'Adresse à leur curiosité : d'autant qu'il marque les lieux ou <persName ref="#Raphael">Raphaël</persName> et ses Disciples ont peins ses plus beaux ouvrages. En attendant <pb n="11"/>la traduction entiere de <persName ref="#GiorgioVasari">Vasary</persName> si importante à tous ceux qui s'exercent au dessein, puis qu'il est tout remply d'instructions necessaires à la perfection de son êtude.</p>
            <p>J'avois resolu de marquer icy la quantité des Tableaux de <persName ref="#Raphael">Raphaël</persName>, qui sont maintenant à <placeName ref="#Paris">Paris</placeName>, mais considerant leur continuel changement de mains et le desmellé importun que je martirerois avec ceux qui si abusent volontairement, je pense que cette recherche auroit esté deffectueuse dans son incertitude, car il est tres veritable que tous les Tableaux qu'on dit estre de <persName ref="#Raphael">Raphaël</persName>, <pb n="12"/>ne sont pas couchez dans <persName ref="#GiorgioVasari">Vasari</persName>, tellement que ceux qui les baptisent de son nom sont priez icy de se destromper. Je sçay bien que ce discours leur desplaira, et que les droguistes ou maquignons de tableaux et de Stampes qui en apportent des balles en <placeName ref="#France">France</placeName> pour tromper nos curieux, declameront contre moy, voyant leur mine eventée ; mais comme je n'ay point d'autre but que de descouvrir la verité malgré ceux qui la veulent tousjours cacher : je vous la montre toute nuë.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div1 xml:id="C1" xml:lang="fra" n="1" type="chapitre">
            <pb n="1"/>
            <figure type="ornement">
               <p>Ornement</p>
            </figure>
            <head><hi rend="it">ABREGE DE LA VIE DE <persName ref="#Raphael">RAPHAEL SANSIO d'URBIN</persName>,</hi>tres excellant Peintre et Architecte tiré de l'Italien de <persName ref="#GiorgioVasari">George Vasari</persName> etc.</head>
            <p><figure type="lettrine"/>LES continuelles falsifications dont les Curieux regratiers accablent incessamment les oeuvres de <persName ref="#Raphael">Raphaël Sansio d'Urbin</persName>, <pb n="2"/>pour en tirer du profit m'ont obligé de les aller puiser jusques dedans leur source; parce que la pluspart de ces Marchands (ignorans la perfection de ces divines œeuures luy attribuent tous les jours des choses qui ne sont pas de luy, ne faisant point de scrupule de ternir la splendeur de son nom, qu'ils appliquent impudemment sur les ouvrages des autres Maistres anciens, et mesmes sur des choses qui sont incompatibles avec sa belle maniere de déseigner. Mais afin de n'estre point obligé de rapporter icy tout ce qui luy ont malicieusement attribué, qui outre l'impossibilité n'estant pas <pb n="3"/>absolument necessaire à mon dessein ; Je me contenteray de rapporter fidellement dans ce discours ce que j'en ay extrait de l'<placeName ref="#Italie">Italie</placeName> de <persName ref="#GiorgioVasari">George Vasari</persName> : <persName ref="#PietroAretino">Aretin</persName> qui a ecript les vies des Peintres, Sculpteurs et Architectes les plus celebres de son temps ; ce n'est pas que je veulle rien oster à la gloire des veritables amateurs de la Peinture, qui ne recherchent les belles choses de l'art que pour satisfaire à l'amour qu'ils luy portent qui en font l’objet de leur contentement, et qui en preferent la jouissance à tout ce qui ce peut aymer, n'ayant point d’autre pensée que d'instruire ceux qui n'ayant <pb n="4"/>pas l’intelligence de la langue Italienne, ne peuvent chercher dans mon Autheur ce qu'il a escrit de <persName ref="#Raphael">Raphaël</persName> et de ces ouvrages, peints par luy mesme, ou par ses Disciples, sur ses Cartons et sur ses desseins, pour faire graver et pour fabriquer des Tapisseries; puisqu'il est l'unique et le plus asseuré tesmoing sur lequel l'on puisse appuyer fondement sans s'arrester au jugement de ces negocians interessez, n estant pas possible que <persName ref="#GiorgioVasari">Vasari</persName> qui vivoit du temps de <persName ref="#Raphael">Raphaël</persName>, en ait obmis beaucoup, luy qui n'a rien oublié dans son traitté de tout ce qu'il a crû nécessaire pour contribuer <pb n="5"/>à la gloire d'un si grand homme. Néantmoins quelque diligence qu'on puisse apporter à une si penible recherche on oublie toujours quelque chose. C'est pourquoy il faut éplucher exactement les piéces qu'on veult faire passer pour estre de luy, et séparer les vrayes d'avec les faulces, les Tableaux de <persName ref="#Raphael">Raphaël</persName> d'avec ceux de ces disciples, afin qu'ils ne soient pas confondus les uns parmy les autres. puisque l'injure que recevoit cet excellent Maistre ; en lui attribuant des choses qui ne luy appartiennent pas, seroit bien plus sensible à sa réputation, que celle de l'obmission que <persName ref="#GiorgioVasari">Vasari</persName> en pourroit auoir fait. <pb n="6"/>
               <figure type="gravure">
                  <p><persName ref="#Raphael">RAPHAEL SANSIO D'URBIN</persName> tiré de <persName ref="#GiorgioVasari">Vasari</persName></p>
               </figure>
            </p>
         </div1>
         <div1 xml:id="C2" xml:lang="fra" n="2" type="livre">
            <pb n="7"/>
            <figure type="lettrine"/>
            <p><hi rend="it"><persName ref="#Raphael">RAPHAËL</persName></hi> nâquit à <placeName ref="#Urbino">Urbin</placeName>, ville d’<placeName ref="#Italie">Italie</placeName>, Capitalle du Duché d’Urbin, l’<date when="1483">an 1483</date>, un Vendredy Saint à trois heures de nuict, et mourut le <date when="1520-04-08">8. Avril 1520</date> à pareil jour, de sorte qu’il n’a vescu que 37 ans accomplis. Son pere se nommoit <persName ref="#GiovanniSanti">Jean de Santi</persName> Peintre, et n’eust de sa femme (mere de <persName ref="#Raphael">Raphaël</persName>) que luy qu’elle voulut nourrir ; apres l’avoir élevé <persName ref="#GiovanniSanti">son pere</persName> luy enseigna les principes du dessein, jusques à luy ayder dans son art ; mais quand il eut recognu la portée de son génie, il resolut de le donner à quelque Maistre capable de luy enseigner <pb n="8"/>ce qu’il ne pouvoit luy apprendre : En ce temps-là <persName ref="#Perugin">Pierre Perugin</persName> estoit en haute estime ; <persName ref="#GiovanniSanti">Jean</persName> pere de <persName ref="#Raphael">Raphaël</persName> alla à <placeName ref="#Perugia">Peruze</placeName> le visiter, luy parla de son fils, en traitta avec luy, et s’en estans accordés il retourna à <placeName ref="#Urbino">Urbin</placeName>, d’où peu apres il conduisit <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> à <placeName ref="#Perugia">Peruge</placeName> chez le <persName ref="#Perugin">Perugin</persName>. Ceste separation ne se fit pas sans beaucoup de larmes de sa mere qui l’aymoit tendrement. Aussi-tost que ce nouveau Maistre de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> eust veu sa gentille maniére de desseigner, ses belles qualitez et cette douceur qui luy estoit naturelle, il en fit ce jugement avantageux et conforme à la perfection <pb n="9"/>de <persName ref="#Raphael">Raphaël Sansio</persName>, qu’il a possedée depuis à la gloire de la peinture. Car incontinant apres avoir étudié la maniere de <persName ref="#Perugin">Pierre Perugin</persName>, il l’imitoit si justement qu’on eust pris les coppies qu’il peignoit pour les originaux de son Maistre : La premiere piéce à quoy il travailla chez le <persName ref="#Perugin">Perugin</persName>, ce fut au <objectName>grand Autel de S. François de <placeName ref="#Perugia">Peruge</placeName></objectName>, où il peignist certaines figures à huile à un <objectName>Tableau d’Assomption de la Vierge</objectName>, du dessein de <persName ref="#Perugin">Pierre</persName>, avec les Apostres autour du Sepulchre contemplans <persName ref="#Jesus">Jesus</persName> dans la gloire, qui luy pose sur le chef une couronne toute céleste ; et dans le <objectName>marchepied de cet Autel</objectName> il peignit <pb n="10"/><objectName>trois petites Histoires, qui sont, une Annontiation, l’Adoration des Rois et S. Siméon au Temple, qui reçoit nostre Seigneur entre ses bras</objectName>, tout entierement de la maniere du <persName ref="#Perugin">Perugin</persName>. Voila ce qu’il a peint de plus remarquable sous la conduitte de son Maistre, en suitte dequoy il se retira de chez luy, parce que le <persName ref="#Perugin">Perugin</persName> fit alors un voyage à <placeName ref="#Florence">Florence</placeName> pour affaires, et <persName ref="#Raphael">Raphaël</persName> s’en alla à la <placeName ref="#CittaDiCastello">Ville de Castello</placeName>.</p>
            <p>Le <objectName>premier Tableau qu’il peignit de son invention fut à l’Eglise de S. Augustin</objectName> de <placeName ref="#CittaDiCastello">Castello</placeName> de cette mesme maniere, puis apres il peignit aussi un <objectName>Crucifix à S. Dominique</objectName>
               <pb n="11"/> si bien dans ce goust que si le nom de <persName ref="#Raphael">Raphaël</persName> n’y eust pas esté, les plus cognoissans s’y fussent trompez et l'eussent crû du <persName ref="#Perugin">Perugin</persName>. À l'Eglise de S. François de la mesme ville, il peignit un <objectName>petit Tableau des épousailles de <persName ref="#Marie">la Vierge</persName> et Saint <persName ref="#Joseph">Joseph</persName></objectName>, dans un Temple merveilleusement achevé : là il monstra qu’il passoit desja son Maistre. Apres ces choses <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> s’en alla à <placeName ref="#Sienne">Sienne</placeName> avec un Peintre nommé le <persName ref="#Pinturicchio">Pinturrichio</persName> qui avoit entrepris la <objectName>Bibliotecque du Dome</objectName>, pour travailler à cet ouvrage, mais apres y avoir fait quelques desseins, il l’abandonna pour s’en aller à <placeName ref="#Florence">Florence</placeName>, y voir <pb n="12"/>les merveilles que le bruit du <objectName>Carton de <persName ref="#LeonardoDaVinci">Leonnard da Vinci</persName></objectName> causoit, qui estoit une trouppe de Chevaux qu’il avoit desseignée pour peindre dans la Salle du vieil Palais ; comme aussi quelques nuditez des plus belles, que <persName ref="#MichelAnge">Michel l’Ange</persName> avoit desseignées à concurence de <persName ref="#LeonardoDaVinci">Leonnard</persName> : Ce que <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> ayant veu les trouva si admirables, qu’il resolut d’y demeurer pour les étudier. Pendant son sejour de <placeName ref="#Florence">Florence</placeName> il y peignit <objectName>deux Tableaux</objectName> pour un sieur <persName ref="#TaddeoTaddei">Taddeo Taddei</persName> Florentin, qui tiennent encores de la maniére du <persName ref="#Perugin">Perugin</persName>, mais qu’il avoit un peu meliorée par l’étude : ceux-cy <pb n="13"/>ne sont pas descripts, et <objectName>une Vierge</objectName> pour <persName>Laurens Nasi</persName>, avant son fils dans son Giron qui recoit un oyseau d’un petit S. Jean tout joyeux, qui fut <objectName>un tres-beau Tableau</objectName> ; mais qui a esté tout brisé depuis dans l’accablement de la chûte de sa maison.</p>
            <p>En ce temps-là <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> aprit la mort de ses pere et mere, cela l’obligea de s’en retourner à <placeName ref="#Urbino">Urbin</placeName> pour donner ordre aux affaires de leur succession, il y peignit <objectName>deux petits Tableaux de nostre-Dame</objectName> pour un Capitaine Florentin, qui sont de sa seconde maniere fort beaux et qui depuis sont tombez entre les mains du Serenissime <pb n="14"/><persName ref="#GuidobaldoIMontefeltro">Guido Baldo</persName> Duc d’Urbin, aussi bien qu’un <objectName>petit Tableau d’un Christ qui prie au Jardin des Olives</objectName>, si achevé qu’il semble de miniature, que le Duc conserve bien soigneusement.</p>
            <p>Apres que <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> eut terminé ses affaires de sa succession il s’en alla à <placeName ref="#Perugia">Peruge</placeName>, où il peignit dans une Chapelle de l’Eglise des Freres Serts, un <objectName>Tableau de Nostre-Dame, Saint Jean Baptiste, et S. Nicolas</objectName>, et à Saint Severre petit Monastére de la mesme ville dans la Chapelle nostre Dame. Il peignit à <objectName>Fresque un Christ en gloire, un Dieu le Pere, et quelques Anges autour, avec six Saincts assis, <pb n="15"/>et trois de chasque costé qui sont S. Benoist, S. Romuald, S. Laurent, saint Hierosme, S. Maur, et S. Placide</objectName>. Cet ouvrage fut trouvé beau, et y mit son nom en grosse lettre. Il peignit encores à <placeName ref="#Perugia">Peruge</placeName> pour les Religieuses de saint Anthoine de Padoue un <objectName>Tableau d’une Vierge ayant son fils dans son giron vestu</objectName>, pour plaire à ses venerables Dames où sont à ses costés <persName ref="#SaintPierre">saint Pierre</persName> et <persName ref="#SaintPaul">saint Paul</persName>, <persName ref="#SainteCatherine">Sainte Catherine</persName> et <persName ref="#SainteCecile">sainte Cecile</persName>, dont les coiffures et les beaux airs de teste sont merveilleuses, puis au dessus de ce Tableau peignit un <objectName>Pere Eternel dans un demy-rond</objectName>, et au dessous du grand Tableau <pb n="16"/>dans le marche-pied de l’Autel, encore <objectName>trois petites Histoires : nostre Seigneur au Jardin des Olives, quand il porte sa Croix, puis mort au giron de la Vierge</objectName>, qui furent trouvez admirables. Aussi montra-t’il par ces derniers ouvrages qu’il avoit entiérement changé sa premiere maniére pour une meilleure, par l’étude qu’il avoit faite à <placeName ref="#Florence">Florence</placeName>. C’est pour quoy il s’y en retourna, et y fist le <objectName>Carton d’un Christ mort que ses parens et amis portent au sepulchre</objectName>, pour peindre à <placeName ref="#Perugia">Peruge</placeName> dans une Chapelle. Il y peignit aussi <objectName>deux portraits d’<persName ref="#AgnoloDoni">Agnolo Doni</persName> et <persName ref="#MaddalenaDoni">sa femme</persName></objectName>, puis apres il <pb n="17"/>fit pour <persName ref="#DomenicoCanigiani">Dominique Covigiani</persName> un <objectName>tableau d’une Vierge avec l’enfant Jesus, caressant saint Jean que sainte Elizabeth lui presente, et qui le soustenant regarde saint Joseph, qui appuié d’un baston la regarde aussi</objectName>. Ce Tableau est admirable dans toutes ses parties. Pendant son deuxiesme sejour de <placeName ref="#Florence">Florence</placeName> il estudia les œuvres de <persName ref="#Masaccio">Masaccio</persName> mais celles de <persName ref="#LeonardoDaVinci">Leonard da Vinci</persName> et de <persName ref="#MichelAnge">Michel l’Ange</persName> le porterent puissamment à l’estude, et augmenterent de beaucoup sa maniere. Il eut encore une singuliere familiarité avec <persName ref="#FraBartolomeo">frere Barthelemy</persName> de saint Marc à <persName ref="#Masaccio">Florence</persName> excellent <pb n="18"/>Peintre, duquel il prit beaucoup du Coloris, aussi par eschange il luy enseigna les reigles de la Perspective. De là il retourna derechef à <placeName ref="#Perugia">Peruge</placeName> pour peindre ce beau<objectName> Carton cy-devant descript du Dieu au sepulchre</objectName>, et puis revint à <placeName ref="#Florence">Florence</placeName>, où il commença un <objectName>Tableau d’Autel</objectName> qu’il avança beaucoup, pour poser à l’Eglise du S. Esprit, où <persName ref="#RidolfoDelGhirlandaio">Rodolphe Delghirlandaio</persName> acheva une drapperie bleue, et en fit un autre pour envoyer à <placeName ref="#Sienne">Sienne</placeName> : Ces Tableaux ne sont point descripts. Ce fut en ce temps là que l’Architecte <persName ref="#Bramante">Bramante</persName> son parent, qui le pressant de le venir trouver à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName> luy fit laisser <pb n="19"/>ce Tableau imparfait. Il luy escrivit que l’ayant mis dans l'esprit du <persName ref="#JulesII">Pape</persName>, pour lequel il avoit beaucoup basti, il y trouveroit assez de quoy s’exercer et monstrer ce qu’il sçavoit faire. Voilà <persName ref="#Raphael">Raphaël</persName> tout joyeux arrivé à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>, et presenté au Pape <persName ref="#JulesII">Julles II</persName>, duquel il fut bien receu et caressé, où il commença à peindre dans la chambre de la Signature : Il y figura l’histoire qui represente les Theologiens qui accordent la Philosophie, et l’Astrologie avec la Theologie, où sont representez tous les Sages du monde. C’est ce que nous nommons l’<objectName>Eschole d’Athenes</objectName> ; j’en reserve la <pb n="20"/>description dans la vie entiere de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>, puisqu’elle est gravée. Les compartimens et la voute de cette Chambre sont aussi remplies de petites histoires à figures du dessein
               de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> : c’est là où est peint <objectName>le mont Parnasse</objectName> avec plusieurs Poetes, diversement vestus et figurez dans une forest de bois de laurier, où plusieurs amours ceüillent des branches pour faire des guirlandes : <objectName>les neuf Muses et <persName ref="#Apollon">Apollon</persName></objectName> y sont aussi peints à merveille. Dans une autre Façade il <objectName>peignit ce grand sujet de la dispute du saint Sacrement</objectName>, qui est aussi gravé en deux feüilles, avec plusieurs <pb n="21"/>compartimens d’histoire et figures appropriez au sujet, entre autres <objectName><persName ref="#Justinien">Justinian</persName> qui donne les loix aux Docteurs</objectName> pour les corriger, puis au dessus sont <objectName>la Temperance</objectName>, <objectName>la Force</objectName> et <objectName>la Prudence</objectName> ; ce l’autre costé il peignit <objectName>le Pape ressemblant à Jules second, qui distribue les secrets Canoniques, et <objectName>Jean Cardinal de Medicis</objectName> qui depuis a esté Pape sous le nom de <persName ref="#LeonX">Leon</persName>, <persName ref="#AntonioMariaCiocchiDelMonte">Anthoine Cardinal del Monte</persName>, et Alexandre Cardinal Farnese, qui depuis a esté Pape <persName ref="#PaulIII">Paul III</persName> avec quelques autres portraicts</objectName>. Tous ces ouvrages donnerent bien de la satisfaction à <persName ref="#JulesII">sa Sainteté</persName>. En ce mesme <pb n="22"/>temps <persName ref="#Raphael">Raphaël</persName> peignit aussi le <objectName><persName ref="#JulesII">Pape Jules</persName> à huile</objectName> d’une admirable beauté, qui fut posé à sainte Marie del Popolo avec un <objectName>Tableau d’une Nativité</objectName> à la mesme Eglise, où la Vierge couvre de son voile nostre Seigneur. Ces deux Tableaux ne monstroient que les festes solennelles : car quoi que <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> eust une approbation generale et une belle maniere, quand il eut veu les belles choses de <placeName ref="#Rome">Rome</placeName> qu’il estudioit continuellement, il s’acquit alors une plus grande perfection, et particulierement apres qu’il eut veu cette merveilleuse Chappelle de <persName ref="#MichelAnge">Michel l’Ange</persName> où il <pb n="23"/>y sucça un tel goust, que de là il s’en alla tout refaire un Prophete <persName ref="#Isaie">Isaie</persName> à <persName ref="#SaintAugustin">saint Augustin</persName>, qu’il avoit achevé auparavant. Ce qui monstra manifestement combien cette veue luy fut d’utilité ; et <persName ref="#MichelAnge">Michel l’Ange</persName> à son retour à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName> voyant ce Prophete sçeut bien dire qu’on avoit monstré sa Chappelle à <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>.</p>
            <p>Il y avoit pour lors un fameux Marchand Siennois à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName> nommé sieur <persName ref="#AgostinoChigi">Augustin Chigi</persName> grand amateur de la vertu et des vertueux, qui avoit desja fait peindre par <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> une <objectName><persName ref="Galatee">Galathée</persName> dans la gallerie de son Palais</objectName>, nomme Chigi in trastevere, qui <pb n="24"/>est environnée de Trittons. Il luy donna encore sa <objectName>Chappelle</objectName> à peindre à sainte Marie de la paix : Ce fut là où il desgorgea tout de bon le suc qu’il avoit tiré des œuvres de <persName ref="#MichelAnge">Michel l’Ange</persName>, où entre autres choses certaines Sybilles et Prophetes, quelques femmes et enfans qu’il y peignit ravissent les yeux, et estonnent l’esprit des plus sçavans en ce bel art ; et ce qui luy acquit plus d’esclat fut qu’ayant veu, comme nous avons dit, la Chappelle de <persName ref="#MichelAnge">Michel l’Ange</persName> secrettement, ce dernier ouvrage de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> vit le jour avant mesme que la Chappelle de <persName ref="#MichelAnge">Michel l’Ange</persName> fut descouverte, <pb n="25"/>outre que cet œuvre est estimé le plus beau que fit jamais <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>. Il peignit apres pour un Camerier du Pape le <objectName> Tableau du grand Autel d’Araceli</objectName>, qui est une belle nostre-Dame en l’air avec un païsage, <persName ref="#SaintJean">saint Jean</persName>, <persName ref="#SaintFrancois">saint Francois</persName>, et <persName ref="#SaintJerome">saint Hierosme</persName> en habit de Cardinal, qui presente le Camerier à la <persName ref="#Marie">Vierge</persName>, où tout l’expression fait effet, et c’est tout dire que c’est de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>.</p>
            <p>Puis apres continuant les chambres Papalles il y peignit une <objectName>histoire du miracle du saint Sacrement</objectName>, qu’ils appellent le Corporal d’Orviette ou de Bolsena, là un Prestre est à l’Autel accompagné <pb n="26"/>de beaucoup de personnages necessaires au sujet qui sont autant de merveilles ; mais particulierement l’incredulité et la honte de ce Prestre y est admirablement bien exprimee ; de l’autre costé il represente le Pape qui assiste à cette Messe, avec le Cardinal <persName ref="#SaintGeorges">saint Georges</persName> et quantité d’autres. Il peignit encore vis à vis cette histoire, <persName ref="#SaintPierre">saint Pierre</persName> prisonnier d’<persName ref="#AgrippaIer">Herodes</persName> gardé par ses soldats, où toutes les parties de l’art sont admirablement bien exprimées ; puis continuant de decorer ces sales, il peignit l’<objectName>Arche d’Alliance avec le Chandelier</objectName> sur un des parrois ; puis le <persName ref="#JulesII">Pape Jules</persName>, qui bannit l’avarice de l’Eglise, qui se fait porter par ses palfreniers, et de plus l’histoire d’<persName ref="#Heliodore">Heliodore</persName>, <pb n="27"/>qui par le commandement d’<placeName ref="#Antioche">Antioche</placeName> veut piller le Temple où les veuves et les orphelins ont deposé tous leurs biens, qui sont belles à son ordinaire.</p>
            <p>En suitte de ces choses il peignit quatre histoires dans les voûtes, qui sont l’apparition de <persName ref="#Dieu">Dieu</persName> à <persName ref="#Abraham">Abraham</persName> lors qu’il luy promit lignée, son sacrifice d’<persName ref="#Isaac">Isaac</persName>, l’eschelle de <persName ref="#Jacob">Jacob</persName>, et le buisson ardent de <persName ref="#Moise">Moyse</persName>, toutes excellentes, apres quoy le Pape <persName ref="#JulesII">Jules deuxiesme</persName> mourut ; mais <persName ref="#LeonX">Leon dixiesme</persName> estant <pb n="28"/>creé fit continuer <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> et ses ouvrages ; il peignit <objectName>l’arrivée d’<persName ref="#Attila">Attilla</persName> dans <placeName ref="#Rome">Rome</placeName></objectName>, d’où il est chassé par le <persName ref="#LeonI">Pape</persName>. <persName ref="#SaintPierre">Saint Pierre</persName>, et <persName ref="#SaintPaul">saint Paul</persName> y apparoissent en l’air. Environ ce temps-là il fit un <objectName>Tableau</objectName> pour envoyer à <placeName ref="#Naples">Naples</placeName> dans une <placeName>Chappelle de saint Dominique</placeName> où est le Crucifix qui parla à <persName ref="#SaintThomas">sainct Thomas</persName>, c’est une nostre Dame avec <persName ref="#SaintJerome">saint Hierosme</persName> vestu en Cardinal, et l’<persName ref="#RaphaelArchange">Ange Raphael</persName> qui conduit <persName ref="#Tobie">Tobie</persName>. Puis il peignit <objectName>une autre <persName ref="#Marie">Vierge</persName></objectName> pour le sieur <persName>Leonello de Carpi</persName> : Cette <persName ref="#Marie">Vierge</persName> à mains jointes admire <persName ref="#Jesus">son Fils</persName> assis sur ses jambes, caressant <persName ref="#SaintJean">saint Jean</persName>, qui ensemble avec <pb n="29"/><persName ref="#Joseph">saint Joseph</persName> et <persName ref="#SainteElisabeth">sainte Elizabeth</persName> luy rendent toutes les marques d’une veritable adoration, où <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> s’est surpassé luy-mesme. Il peignit encore un autre <objectName>tableau de <persName ref="#SainteCecile">Ste. Cecille</persName></objectName> pour le <persName ref="#LorenzoPucci">Cardinal Santi-quatre</persName>, grand Penitentier pour envoyer à <placeName ref="#Bologne">Boulogne</placeName>, qui est aujourd’huy placé dans la Chappelle où repose le corps de la bien heureuse <persName ref="#HeleneDuglioli">Helene de l'Huile</persName> : Cette sainte est attentive et toute ravie de l’armonie d’une musique celeste, accompagnée d’un <persName ref="#SaintPaul">saint Paul</persName>, <persName ref="#MarieMadeleine">Marie Magdelaine</persName>, <persName ref="#SaintAugustin">saint Augustin</persName> et <persName ref="#SaintJean">saint Jean</persName> l’evangeliste, avec beaucoup d’instrumens à leurs pieds ; tout y <pb n="30"/>est pesé, desseigné, exprimé, et peint à merveille ; de sorte que les beaux Esprits du temps composerent plusieurs vers Latins et Italiens à la gloire du Peintre et de son Tableau.</p>
            <p><hi rend="it"><lg>
                     <l>Pingant sola alii, referant que coloribus ora ;</l>
                     <l>Cæciliæ os <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> atque animum explicuit.</l>
                  </lg></hi></p>
            <p>Apres quoy il peignit un <objectName>autre petit Tableau</objectName> pour envoyer aussi à <placeName ref="#Bologne">Boulogne</placeName> au Comte <persName>Vincent Areolano</persName> d’un <persName ref="#Jesus">Christ</persName> sur les nues, en <persName ref="#Jupiter">Jupiter</persName>, au milieu des quatre evangelistes, ainsi que le Prophete <persName ref="#Ezechiel">Ezechiel</persName> les écript en forme d’animaux, avec un beau païsage au bas figuré <pb n="31"/>pour la terre. <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> envoya aux <persName>Comtes Canossa</persName> à <placeName ref="#Verone">Veronne</placeName> une grande Nativité de nostre Seigneur où est peinte l’Aurore avec une <persName ref="#SainteAnne">saincte Anne</persName>, que l’on ne sçauroit mieux loüer qu’en disant qu’elle est de la main de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>. Il <objectName>peignit aussi un nommé <persName ref="#BindoAltoviti">Bindo Altoviti</persName></objectName> dans sa jeunesse, puis il fit <objectName>une Vierge</objectName> pour envoyer a <placeName ref="#Florence">Florence</placeName> où est <persName ref="#SainteElisabeth">sainte Elizabeth</persName> desja vieille, assise, qui pose <persName ref="#Jesus">nostre Seigneur</persName> sur <persName ref="#Marie">sa mere</persName>, accompagnée d’un petit <persName ref="#SaintJean">saint Jean</persName> nud et assis et d’une autre Sainte, ayant disposé une fenestre dans le fonds de ce tableau qui donne jour aux figures, où tout <pb n="32"/>est excellemment bien observé. Puis apres il fit le<objectName> portrait du Pape <persName ref="#LeonX">Leon dixiesme</persName></objectName> d’une assez belle grandeur, accompagné des Cardinaux <persName ref="#ClementVII">Jules de Medicis</persName> et <persName ref="#LuigiDeRossi">de Rossi</persName>. Il monstra bien dans cette œuvre-là des marques de sa grande patience, à imiter si justement tout ce qui est peint sur le naturel. Tant y a qu’il assembloit continuellement merveilles sur merveilles, aussi <persName ref="#LeonX">sa Sainteté</persName> l’en recompensa bien. Il <objectName>peignit encore les Ducs <persName ref="#LaurentIIDeMedicis">Laurent</persName> et <persName ref="#JulienDeMedicis">Jullian de Medicis</persName></objectName>, beaux à son ordinaire : tant d’excellents ouvrages acquirent beaucoup de reputation et de facultez à <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>, si bien qu’il <pb n="33"/>resolut de se bastir un Palais dans <placeName ref="#Rome">Rome</placeName> à Bourgneuf, que l'Architecte <persName ref="#Bramante">Bramante</persName> son parent conduisit. Le bruit de cette reputation ne s’en ferma pas tout dans <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>, il vola par dessus les Alpes et se fit entendre en <placeName ref="#France">France</placeName>, en <placeName ref="#Flandres">Flandres</placeName>, en <placeName ref="#Allemagne">Allemagne</placeName>, et par tous les lieux où la vertu a des retraites. <persName ref="#AlbrechtDurer">Albert Durer</persName> Peintre et Graveur admirable luy envoya de ses œuvres gravées en tailles douces, avec son portraict peint sur toile tres-fine d’une methode gentille. Il estoit coloré à gomme sans rehauts de couleur, veu des deux costez esgalement bien : c’estoit la blancheur de la toille <pb n="34"/>qui le rehaussoit. <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> l’estima beaucoup, et pour ne luy point ceder en generosité il luy envoya plusieurs desseins de sa main, que sans doute il receut avec beaucoup de joye. Les Estampes d’<persName ref="#AlbrechtDurer">Albert Durer</persName> donnerent envie à <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> de faire graver, et porta <persName ref="#MarcantonioRaimondi">Marc Anthoine Boulognois</persName> à se fortifier dans le dessein, pour se rendre plus capable de bien suivre ceux qui lui vouloit faire graver, à quoi il reussit assez heureusement. Les premieres planches qu’il lui grava sont <objectName>la <persName ref="#Lucrece">Lucrece</persName></objectName>, <objectName>le massacre des Innocents</objectName>, <objectName>une Cene</objectName>, <objectName>le <persName ref="#Neptune">Neptune</persName></objectName> et quantité d’autres, dont je parleray cy apres, <pb n="35"/>de <persName ref="#Raphael">Raphaël Sansio</persName> et qu’il donna à imprimer à un sien serviteur nommé <persName ref="#BavieroDeCarocci">Baviere</persName> qui estoit à ses gages, et qui avoit aussi la charge d’Œconome de <persName ref="#MargaritaLuti">sa maistresse</persName>, que <persName ref="#Raphael">Raphaël</persName>
               <objectName>peignit</objectName>. Il ne faut pas demander si <objectName>ce portrait</objectName> estoit beau, puis qu’elle faisoit une bonne partie de ses inclinations. Ce Tableau a esté depuis porté à <placeName ref="#Florence">Florence</placeName> avec admiration.</p>
            <p>Retournant aux Tableaux de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>, il en peignit un grand pour envoyer à <placeName ref="#Palerme">Palerme</placeName>, Ville Capitalle de <placeName ref="#Sicile">Sicille</placeName>, au Convent du mon Olivet ; c’est <objectName>un <persName ref="#Jesus">Christ</persName> qui porte sa Croix</objectName>, beau à son ordinaire en tout ce qu’il contient <pb n="36"/>et accomply en tout ce qui est necessaire pour la representation de ce mystere. C'est ce Tableau que l’inconstance des ondes et de la mer respecta, lors que le voulant envoyer à <placeName ref="#Palerme">Palerme</placeName> il ne resta de tout l’équippée ny vaisseau, ny matelots, ny marchands, ny marchandises, que le seul Tableau de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> encassé. Il fust repesché aux costes de <placeName ref="#Genes">Genes</placeName> par des passagers qui le porterent à cette ville-là, où estant déployé il ne se trouva nullement gasté. La nouvelle en venant jusques à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>, il fallu que le <persName ref="#LeonX">Pape</persName> mesme s’employast pour le faire restituer à ses Religieux de <placeName ref="#Palerme">Palerme</placeName>, <pb n="37"/>qui le gardent par grande devotion. Tous ces travaux n’empescherent pas <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> d’avancer les <objectName>loges Papales</objectName> où il tenoit continuellement des hommes qui travailloient sur ses desseins, que mesme la pluspart du temps il conduisoit de l’œil et de la main. Ces œuvres furent suivis d’un autre : La <objectName>Chambre de la Tour Borgia</objectName> où il peignit plusieurs Histoires ; l’une desquelles represente <objectName>l’incendie de Borgo Vechio</objectName>, que le Pape <persName ref="#LeonIV">Leon IV</persName> eteignit de sa benediction qui est merveilleusement belle, <objectName>l’autre</objectName> est du mesme Saint, qui ayant faict construire le port d’Ostie fust attaqué d’une armée <pb n="38"/>navalle de Turcs pensant le surprendre et le faire prisonnier, où il y eust grand combat ; puis encore <objectName>une autre Histoire</objectName> où le Pape <persName ref="#LeonX">Leon X</persName> sacre <persName ref="#FrancoisIer">Francois premier</persName> Roy de <placeName ref="#France">France</placeName> ; il estoit accompagné de plusieurs Cardinaux, Ambassadeurs et autres personnes et Officiers, necessaires à cette celebre ceremonie, desquels le Pape est suivy quand il tient Chapelle. L’<objectName>autre Histoire</objectName> figure le Couronnement de <persName ref="#FrancoisIer">ce Roy</persName> par le <persName ref="#LeonX">mesme Pontife</persName>, qui est remply d’une varieté proportionnée à la magnificence du sujet. Le <persName ref="#LeonX">Pape</persName> y est peint au naturel, le <persName ref="#FrancoisIer">Roy</persName> aussi, et plusieurs assistans de cette <pb n="39"/>Royalle assemblée. La voûte de cette chambre avoit esté peinte par <persName ref="#Perugin">Pierre Perugin</persName>, Maistre de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>, qui ne l’a voulu pas faire hacher pour la refaire, tant il avoit de respect pour celuy duquel il tenoit des preceptes. <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> entretenoit des designateurs par toutes l’<placeName ref="#Italie">Italie</placeName>, à <placeName>Pozzuollo</placeName>, et jusques en <placeName ref="#Grece">Grece</placeName> : grand témoignage de l’amour qu’il portoit à l’art et du desir qu’il avoit de veoir ce qui s’estoit faict de beau avant luy. II conduisit encore <objectName>une autre Sale</objectName> où sont des <objectName>figures d’Apostres et autres Saints</objectName> feints de terre dans un tabernacle ; <persName ref="#GiovanniDaUdine">Jean de Udine</persName> disciple de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> qui peignoit les animaux <pb n="40"/>à merveilles, y representa tous les plus rares de sa Saincteté.</p>
            <p>Dans le progrez de tant de superbes travaux l’Architecte <persName ref="#Bramante">Bramante</persName> mourut, au sujet de quoy <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> receut l’ordre du <persName ref="#LeonX">Pape</persName> de continuer ses loges et ses bastiments qui restoient imparfaits. Il en desseigna les <objectName>escalliers et les autres parties</objectName>, et mesme en fit faire un <objectName>modele de bois</objectName> avec beaucoup plus de majesté que n’avoit fait <persName ref="#Bramante">Bramante</persName> ; et d’autant que le <persName ref="#LeonX">Pape</persName> voulant monstrer sa magnificence dans la splendeur de son bastiment, <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> fit tous les <objectName>desseins des Stucs, des ornemens, et des Histoires</objectName>, <pb n="41"/>mais pour les Grotesques il establit <persName ref="#GiovanniDaUdine">Jean d’Udine</persName> pour en avoir la conduitte, <persName ref="#GiulioRomano">Jules Romain</persName> eut l’ordre de travailler aux Histoires, encores qu’il en fit fort peu, avec <persName ref="#GiovanniFrancescoPenni">Jean Francois</persName>, dit le Fattore Bologne, <persName ref="#PietroBuonaccorsi">Perino del Vaga</persName>, <persName ref="#PellegrinoAretusi">Pelegrin de Modene</persName>, <persName ref="#VincenzoTamagni">Vincent de St Geminiano</persName>, <persName ref="#PolidoroDaCaravaggio">Polidore de Caravage</persName> et plusieurs autres les aiderent aussi, le tout sous la conduitte de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> qui donna tant de satisfaction au <persName ref="#LeonX">Pape</persName>, qui luy confirma la sur-intendance de tout ce bastiment. Ce fut luy qui fit le <objectName>dessein de la vigne</objectName> de <persName ref="#LeonX">sa Saincteté</persName>, et de plusieurs maisons in borgo : et particulierement celuy du <pb n="42"/><objectName>Palais de Me. <persName ref="#GiovanniBattistaBranconioDellAquila">Jean Baptiste de l’Aquila</persName></objectName> qui estoit tres beau, <objectName>un autre à l'evesque de Troyes</objectName>, qui fut basti à <placeName ref="#Florence">Florence</placeName> ; retournant à sa peinture il fit le <objectName>tableau du grand Autel des Moines noirs</objectName> de <placeName ref="#Plaisance">Plaisance</placeName>, où il peignit <objectName>la <persName ref="#Marie">Vierge</persName>, <persName ref="#SixteII">S. Sixte</persName> et <persName ref="#SainteBarbe">Saincte Barbe</persName></objectName>, beau en toutes ses parties, puis il fit encores d’autres Tableaux pour envoyer en <placeName ref="#France">France</placeName>, entre lequel estoit <objectName>le <persName ref="#SaintMichel">Saint Michel</persName></objectName> qu’il envoya au Roy <persName ref="#FrancoisIer">François premier</persName>, duquel il fut bien recompensé. Il fit aussi le <objectName>portraict de <persName>Beatrix Ferraroise</persName></objectName> et d’autres belles Dames ; mais particulierement de la sienne. Il estoit extremement courtois <pb n="43"/>et prompt à les servir. Le sieur <persName ref="#AgostinoChigi">Augustin Chigi</persName> n’auroit pas si tost veu la fin des ouvrages que <persName ref="#Raphael">Raphaël</persName> luy peignoit, s’il ny eust employé <persName ref="#MargaritaLuti">sa maistresse</persName> et mesme la prier de vouloir prendre logement chez luy. Il fit tous les cartons des Tableaux qui y sont et y peignit luy mesme beaucoup de Figures à Fresque. Il disposa dans la voute <objectName>le Conseil des Dieux</objectName> avec <objectName>les Nopces de <persName ref="#Psyche">Phiché</persName></objectName>, Et dans les angles des arcades, diverses Figures representans des Dieux et Déesses, qui sont <objectName><persName ref="#Mercure">Mercure</persName> vollant</objectName>, <objectName><persName ref="#Jupiter">Jupiter</persName> qui baise <persName ref="#Ganymede">Ganimede</persName></objectName>, <objectName>le Char de <persName ref="#Venus">Venus</persName></objectName>, et les <objectName>graces qui avec <persName ref="#Mercure">Mercure</persName> eslevent <pb n="44"/><persName ref="#Psyche">Phiché</persName> dans le Ciel</objectName>, outre <objectName>plusieurs autres Histoires Poetiques dans les autres Angles</objectName> ; puis dans les coings de ladite voute il peignit quantité d’<objectName>amours et petits enfans, portant chacun les armes des Dieux qu’ils representoient</objectName>, la foudre pour <persName ref="#Jupiter">Jupiter</persName>, un autre l’espée de <persName ref="#Mars">Mars</persName>, puis une peau de Lion pour <persName ref="#Hercule">Hercules</persName>, et ainsi des autres, tous lesquels estoient accompagnés des animaux qui leurs sont familliers. Toute cette belle varieté estoit enrichie de beaux festons de Fleurs et de fruits, peints par <persName ref="#GiovanniDaUdine">Jean d'Udine</persName>, qui excelloit aussi en cette partie là. Dans cette grande vogue où il <pb n="45"/>estoit, le <persName ref="#LeonX">Pape</persName> luy
               commanda de peindre la <objectName>grande Sale d’en haut</objectName>, où sont les Victoires de <persName ref="#Constantin">Constantin</persName>, laquelle il commenca ; et de luy peindre des <objectName>Tableaux pour faire des Tapisseries</objectName>, à quoy il s’apliqua en colorissant beaucoup luy mesme, tellement qu’il en est sorty ces belles <objectName>Tapisseries des actes des Apostres</objectName> qu’on voit à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName> et à <placeName ref="#Paris">Paris</placeName>, les plus belles du monde, dont la tenture cousta 70 mil escus. Tant de merveilles acumullées les unes sur les autres, par tant de penibles travaux ne luy empescherent pas de peindre encores <objectName>un beau <persName ref="#SaintJean">sainct Jean</persName> sur toile</objectName>, pour le <persName ref="#PompeoColonna">Cardinal Colonne</persName>, <pb n="46"/>qui a esté depuis porté à <placeName ref="#Florence">Florence</placeName> ; lequel on ne sçauroit assez estimer ; et encores apres un autre grand Tableau qu’il peignit au <persName ref="#ClementVII">Cardinal Jules de Medicis</persName> pour envoyer en <placeName ref="#France">France</placeName>. C’est ceste miraculeuse <objectName>Transfiguration de nostre Seigneur sur le mont de Tabor</objectName>, qui est au jourd’huy à S. Pierre Montorio, qui fut son dernier ouvrage car apres qu’il fut achevé il cessa de vivre.</p>
            <p>Puisque <persName ref="#Raphael">Raphaël</persName> cesse de travailler avant que d’entrer au discours de sa maladie et de sa mort : j’ay creu qu’il estoit necessaire de dire quelque chose de ces differentes manieres, pour satisfaire à la <pb n="47"/>curiosité des Peintres et autres personnes de l’art.</p>
            <p>Il avoit dans sa jeunesse estudié la maniere de <persName ref="#Perugin">Pierre Perugin</persName>, laquelle il fortifia de coloris, de dessein, et d’invention, mais quand il eust atteint plus d’age et de cognoissance, il s’aperceut bien qu’il n’avoit encore rien fait et qu’il estoit bien esloigné du vray, particulierement quand il vit les œuvres de <persName ref="#LeonardoDaVinci">Leonnard da Vinci</persName>, qui donnoit la grace et le mouvement aux airs des Testes, et aux Figures, qui n’eust en cette partie là jamais de semblable, il en demeura tout surpris, et d’autant qu’il y prenoit un grand goust: il se <pb n="48"/>mit à l’estudier, s’efforcant d'oublier cette maniere du <persName ref="#Perugin">Perugin</persName> son Maistre, ce fut lors qu’il fit des efforts d’esprit extraordinaires pour suivre <persName ref="#LeonardoDaVinci">Leonnard</persName> de prés, mais quoy qu’il fit, il ne l'a jamais surpassé, bien que plusieurs ont dit qu’il l’avoit passé en douceur, et une facilité qui luy estoit naturelle, toutefois il ne le surmonta jamais de conceptions terribles ny dans cette force d’art dans lequel <persName ref="#LeonardoDaVinci">Leonnard</persName> a eu peu d’egaux ; <persName ref="#Raphael">Raphaël</persName> ayant esté l’unique qui en est aproché de plus pres. La maniere seiche du <persName ref="#Perugin">Perugin</persName> luy donna aussi beaucoup de peine, lors qu’il se mit à estudier <pb n="49"/>les nuds du Carton de <persName ref="#MichelAnge">Michel l’Ange</persName> si difficiles, ses racourcis, ses grands contours si sçavants et si arrestez. Sans doute qu’un autre qui auroit eu moins d’ardeur ou de courage que luy auroit abandonné la science, voyant desja tant de temps escoullé et se trouver si esloigné du bon, et de la veritable proportion. Ce n’est pas que ce que <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> faisoit alors ne fut beau et d’un grand esprit, mais il vouloit voller plus haut, aussi continuant d’estudier <persName ref="#MichelAnge">Michel l’Ange</persName> tout de bon, dans sa maniere pleine de difficulté et de travail de Maistre qu’il estoit, il devint nouveau disciple s’efforcant <pb n="50"/>d’aprendre, estant desja homme en peu de mois, ce qu’il auroit eu besoin dans une jeunesse qui retient tout de plusieurs années. Mais tant plus il s’efforçoit et plus il rencontroit de travaux, pour arriver au fonds du sçavoir de <persName ref="#MichelAnge">Michel l’Ange</persName> : De sorte que cessant cét estude il se resolut de pratiquer la Peinture dans ces autres parties. Et comme il avoit un grand jugement, il pensa que toute la perfection de ceste Science ne consistoit pas seulement à faire des nuds, mais qu’elle avoit beaucoup d’estendue dans sa varieté et dans toutes les parties de la nature. En ce temps là il y avoit à <placeName ref="#Florence">Florence</placeName>
               <pb n="51"/>un frere <persName ref="#FraBartolomeo">Berthelemy de saint Marc</persName>, qui peignoit agreablement, et desseignoit d’un assez bon goust. <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> s’appliqua a imiter cette partie qui luy sembloit la plus agreable : si bien que de tout ce meslange d’estude il en composa une belle et gracieuse maniere qui luy demeura. Il la vit dans sa perfection aux <objectName>Prophetes et Sibilles</objectName> qu’il peignit à <placeName>N. Dame de la Paix</placeName> : ayant fait cet ouvrage apres avoir veu la <objectName>Chapelle de <persName ref="#MichelAnge">Michel l’Ange</persName></objectName>. S’il se fust tenu à ce juste millieu il auroit entierement possedé la vertu du sage sçavant ; mais voulant passer plus outre, et monstrer qu’il entendoit aussi <pb n="52"/>bien les nuds que <persName ref="#MichelAnge">Michel l'Ange</persName>, il s’escarta un peu ; comme on le voit à <objectName>l’incendie de la Chambre de la Tour Borgia</objectName>, et aux <objectName>voûtes du Palais d’<persName ref="#AgostinoChigi">Augustin Chigi</persName></objectName>, où ses ouvrages ne se trouverent pas avoir ceste grace, ny ceste douceur. Il est vray qu’il y emploia ses hommes qui diminuerent beaucoup de sa perfection ordinaire, ce qu’il recogneut bien luy mesme, de sorte qu’il se resolut de faire de là en avant ses Tableaux luy seul, ainsi qu’il le pratiqua sur celuy de <objectName>la Tranfiguration</objectName> qui est à <placeName>S. Pierre Montorio</placeName> : cette petite reprise n’ayant este faite que pour <pb n="53"/>monstrer avec combien d’estude et de travaux se conduisit ce judicieux artisan, afin que ceux qui estudient le dessein y faisant reflexion, sçachent profiter de l’advantage que <persName ref="#Raphael">Raphaël</persName> leur a enseigné, puis qu’il sçeust si sagement choisir le beau et l'utille pour la perfection de son art. Je voudrois encore dire que chacun se devroit arrester à estudier ce qu’il cognoist luy estre naturel, et ou son inclination le porte sans forcer son esprit : car le voulant trop contraindre de produire des choses qui ne sont point nées avec luy, il n’emporte bien souvent que de <pb n="54"/>la honte et de la confusion pour toute la recompense d’un penible travail.</p>
            <p>Pour achever la vie de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> il est dit qu’il avoit contracté une estroite amitié avec <persName ref="#BernardoDoviziDaBibbiena">Bernardo Divizio</persName> Cardinal de Bibienna, qui luy avoit voulu donner une sienne <persName ref="#MariaFrancescaBibbiena">Niepce</persName> en mariage, ce que <persName ref="#Raphael">Raphaël</persName> n’avoit pas entierement refusé, mais il luy avoit demandé trois ou quatre années de relâche avant que s'y resoudre. Ce terme estant expiré, <persName ref="#BernardoDoviziDaBibbiena">le Cardinal</persName> l’advertit de sa parole, <persName ref="#Raphael">Raphaël</persName> s'y accorda bien et accepta la Niepce de <persName ref="#BernardoDoviziDaBibbiena">ce Cardinal</persName> pour <persName ref="#MariaFrancescaBibbiena">sa future espouse</persName>, mais il reculoit tousjours le plus qu’il pouvoit <pb n="55"/>de se marier, et veritablement il avoit de plus hautes portées : il y avoit desja long temps qu’il travailloit pour <persName ref="#LeonX">le Pape</persName> et pour toute sa Cour, on luy devoit beaucoup d’argent, il eust admis que <persName ref="#LeonX">sa Saincteté</persName> alloit faire une grande promotion de Cardinaux, et qu’achevant la Sale à laquelle il travailloit, il pourroit avoir un Chappeau Rouge pour recompence de tant d’illustres travaux, ajoustant qu’on en avoit proposé de moindre merite que le sien. Ceste nouvelle le reveilla merveilleusement, et au lieu de penser à son mariage, il s’amusa à se divertir avec d’autres amours familiers, et <pb n="56"/>s'y porta si desreglement une fois plus que d’autres qu’il s’en retira accompagné d’une grosse fievre. Ses Medecins ignorans la cause de sa maladie pour n’en estre pas advertis, car il leur avoit cellé, le traitterent en malade de fiévre, luy firent tirer force sang, au lieu qu’il avoit besoin de restaurens pour restablir ses forces abatues, si bien que se trouvant bien affoibly il voulut faire son Testament : Mais avant toutes choses comme bon Chrestien, il fit retirer sa donne de son logis, luy despartit de ses biens pour vivre honnestement, puis il se confessa et partagea ses autres biens, instituant <persName ref="#GiulioRomano">Jules <pb n="57"/>Romain</persName>, <persName ref="#GiovanniFrancescoPenni">Jean Francesque</persName> dit <persName ref="#GiovanniFrancescoPenni">le Fatore</persName> ses disciples, et un Prestre d’<placeName ref="#Urbino">Urbin</placeName>, son parent ses heritiers ; ordonna sa Sepulture à l’<placeName>Eglise de N. Dame de la Rotonde</placeName>, commandant de poser une Vierge de Marbre sur l’Autel de la Chappelle où il devoit estre enterré, et qu’on y restablit le Tabernacle, et fit executeur de son Testament Messire <persName>Baltazar de Pescia</persName> d’Ataire du Pape ; puis contrit, Confessé, et Communié, mourut à pareil jour qu’il étoit né, qui fut un Vendredy Sainct, agé seulement de 37 ans, regretté et pleuré du <persName ref="#LeonX">Pape</persName>. La mort de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> fut une grande perte pour la <pb n="58"/>peinture, il l’avoit portée bien haut, et l’auroit sans doute eslevée jusques à son dernier degré s’il eust vescu davantage. Il fut enterré honorablement suivy d’un grand nombre de peuple et de tous ceux de l’Art, le <persName ref="#PietroBembo">Bembo</persName> luy erigea l’Epitaphe Latine qui suit.</p>
            <p><hi rend="it" xml:lang="lat"><persName ref="#Raphael">Raphaeli Sanctio</persName> Ioan. F. Urbinat pictori Eminentiss. uterumque Emulo cuius spiranteis Prope Imagineis si Contemplere naturæ atqua Artis Fœdus Facile Inspexeris <persName ref="#JulesII">Julii II</persName> et <persName ref="#LeonX">Leonis X</persName> Pont. Max. Picturæ et Architect. Operibus Gloriam Auxit, A. Xxxvii Integer Iate gr. Quo Die Natus Est, Eo Esse Destit viii. Id <date when="1520-04">April. M. D.XX</date>
                  <pb n="59"/>Ille hic est <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> timuit que sospite vinci.</hi></p>
            <p><hi rend="it" xml:lang="lat">Rerum magna parens, et moriente mori.</hi></p>
            <p>Le Comte <persName ref="#BaldassareCastiglione">Baltazar Castiglione</persName> écrivit de sa main en ces termes.</p>
            <p><hi rend="it" xml:lang="lat">Quod iacerum corpus medica sua naverit arte. Hipolitum etc.</hi></p>
            <p><persName ref="#GiulioRomano">Jules Romain</persName>, disciple et heritier de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> luy fut d’un grand secours, suivant sa maniere exactement, en ses dispositions, desseins et coloris, plus qu’aucun autre. Il peignit sous luy <objectName>quelques Histoires de vieil Testament</objectName>, qui sont dans les loges que fit bastir <persName ref="#LeonX">Leon X</persName>, et entre autres la <objectName>Creation d’<persName ref="#Adam">Adam</persName> et <persName ref="#Eve">Eve</persName></objectName>, <objectName>celle des animaux</objectName>, <objectName>la construction <pb n="60"/>de l’Arche de <persName ref="#Noe">Noé</persName></objectName>, <objectName>son Sacrifice</objectName>, et quelques autres qui se cognoissent assez par sa maniere de peindre : Comme <objectName><persName ref="#Moise">Moïse</persName> trouve sur les Eaues par la fille du Roy Pharaon</objectName> avec son beau peïsage. Il peignit aussi dans la <objectName>Chambre de la Tour de Borgia</objectName>, et au <objectName>Palais d’<persName ref="#AgostinoChigi">Augustin Chigi</persName> à plusieurs tableaux à huile et à fresque</objectName>, il aida <persName ref="#Raphael">Raphaël</persName> à peindre la <objectName><persName ref="#Marie">Vierge</persName> avec <persName ref="#SainteElisabeth">Saincte Elizabeth</persName></objectName>, qui fut envoiée en <placeName ref="#France">France</placeName> au Roy <persName ref="#FrancoisIer">Francois premier</persName>, aussi bien que <objectName>la <persName ref="#SainteMarguerite">Saincte Marguerite</persName> laquelle il peignit presque entierement</objectName>. Il peignit encores l’habit du <objectName>portraict de la <persName ref="#IsabelleDeRequesens">vice Reyne de Naple</persName></objectName> que <pb n="61"/><persName ref="#Raphael">Raphael</persName> avoit peinte, aussi envoyé en <placeName ref="#France">France</placeName>, enfin <persName ref="#GiulioRomano">Jules</persName> et <persName ref="#GiovanniFrancescoPenni">Francois</persName> dit le Fatore, acheverent les <objectName>quatre Histoires des Gestes de l’Empereur <persName ref="#Constantin">Constantin</persName></objectName>, que <persName ref="#Raphael">Raphaël</persName> avoit commencées dans la grande Sale. L’une desquelles represente <persName ref="#Constantin">Constantin</persName> qui harangue les Soldats, ou le signe de la Croix parut au Ciel avec ces paroles : <hi rend="it">In hoc signo vinces</hi>. Dans la plus grande Sale il peignit cette fameuse et memorables <objectName>Bataille emportée par <persName ref="#Constantin">Constantin</persName> contre le Tiran <persName ref="#Maxence">Maxence</persName></objectName>, aussi dessignée par <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>, dans un autre endroit il representa les <objectName>Ceremonies du Baptesme de <persName ref="#Constantin">Constantin</persName>, <pb n="62"/>celebrés par <persName ref="#SylvestreI">Sainct Silvestre</persName> Pape</objectName>, qu’il peignit sur le visage de <persName ref="#ClementVII">Clement VII</persName>, alors Souverain Pontife. La 4. derniere est <objectName><persName ref="#SylvestreI">S. Silvestre</persName> Officiant Pontificallement dans l’<placeName>Eglise Sainct Pierre</placeName>, assisté du Sacré College des Cardinaux, où l’<persName ref="#Constantin">Empereur</persName> estant aux pieds de ce <persName ref="#SylvestreI">Sainct Pape</persName> luy donne une <placeName ref="#Rome">Rome</placeName> toute d’or</objectName>.</p>
            <p><persName ref="#GiovanniFrancescoPenni">Jean Franscesco</persName> dit <persName ref="#GiovanniFrancescoPenni">le Fattore</persName> disciple de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>, et l'un de ceux qu'il institua heritier de ses biens, luy ayda auli beaucoup, car il peignit la plus part des païsages et de l'Architecture des loges Papalles, avec ceux des Actes des Apotres, qui sont en tapisseries <pb n="63"/> et leurs bordures qu'il fit entierement sur les desseins de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>. <persName ref="#GiovanniDaUdine">Jean d'Udine</persName> conduisoit les figures de Stuq, les Grotesques, les animaux, les Fleurs, les Fruicts, et les autres ornemens; dans la perfection desquels il n'avoit point de semblable, tout sur les desseins de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>. </p>
            <p><persName ref="#PietroBuonaccorsi">Perino del Vaga</persName>, peignit des Histoires et Grotesques mieux qu'aucun autre dans les loges, entre autres <objectName>l'Histoire des Hebreux qui trauersent le Fleuve du Jourdain</objectName>, conduisant l'Arche d'Alliance, celle de <objectName>l'attaque des Murs de Hierico</objectName> qu'ils ruinerent. Celle du <objectName>combat de <persName ref="#Josue">Josué</persName>
                  <pb n="64"/>contre les Amoreens</objectName> ou il arresta le Soleil, avec celles qui sont feintes de Bronze dans le soubassement qui sont des mieux feintes: entre autres le <objectName>Sacrifice d'<persName ref="#Abraham">Abraham</persName></objectName>, <objectName><persName ref="#Jacob">Jacob</persName> qui luitte contre l'Ange</objectName>, <objectName><persName ref="#Joseph">Joseph</persName> qui reçoit ses douze freres</objectName>, <objectName>le feu descendant du Ciel embrassé par les enfans de <persName ref="#Levi">Levy</persName></objectName>, et un grand nombre d'autres Histoires qui sont à l'entree de la loge du nouveau Testament. Sçavoir la <objectName>Nativité de Nostre Seigneur</objectName>, <objectName>son Baptesme par S. Jean</objectName>, et <objectName>la Cene</objectName>, toutes lesquelles il peignit merueilleusement bien. Les Histoires feintes de Bronze qui sont au dessous des fenestres sont des <pb n="65"/>mieux peintes de tout l'oeuvre: et avec tout cela il fit encores beaucoup de Stuqs de sa propre main.</p>
            <p><persName ref="#PellegrinoAretusi">Pelegrino de Modene</persName> peignit aussi ausdites loges, mais <persName ref="#GiorgioVasari">Vasari</persName> ne specifie pas ce qu'il y fit non plus que <persName ref="#VincenzoTamagni">Vincent de S. Geminiano</persName>, sinon qu'il dit qu'ils peignoient excellemment bien.</p>
            <p>Avant que feuilleter les Stampes de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>, il faut un peu dire quelque chose de la graveure et de son origine. Cette merveilleuse invention sort de l'Orfévrerie et de l’ouvrage, dont les Orfèvres embellissoient leurs chef-d'oeuvres: car voulant conserver l'empreinte des <pb n="66"/>choses qu'ils y gravoient, ils chercherent des moyens pour les imprimer. Premierement avec du soulphre liquifié, et puis apres avec du noir de fumée et de l’huile, cette invention trouvée par un nommé <persName ref="#MasoFiniguerra">Masso Finiguerra</persName> Florentin, environ l’an <date when="1460">1460</date> fut continuée par <persName ref="#BaccioBaldini">Baccio Baldini</persName> Orfévre Florentin, qui tailla tout ces ouvrages sur les desseins de <persName ref="#SandroBotticelli">Sandro Botticello</persName>, la nouvelle de cette industrie venant à la cognoissance d’<persName ref="#AndreaMantegna">André Mantegne</persName> excellent peintre qui florisoit pourlors à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>, luy donna envie d'en essayer, et grava quelques desseins dont les plamches ont produit les stampes <pb n="67"/>qui se voyent de luy, qui sont <objectName>les Bachanalles</objectName>, <objectName>les Triomphes</objectName>, <objectName>la Bataille des Monstres Marins</objectName>, <objectName>la descente de Croix</objectName>, <objectName>l'Enseuelissement de Nostre Seigneur</objectName>, <objectName>sa Resurrection</objectName>, <objectName>le Longis</objectName>, et <objectName><persName ref="#SaintAndre">sainct André</persName></objectName>. Ces diverses stampes estant portées par tout, <persName ref="#AlbrechtDurer">Albert Durer</persName> de <placeName ref="#Nuremberg">Nuremberg</placeName> tailla les belles choses qu on voit de luy.</p>
            <p><persName ref="#MarcantonioRaimondi">Marc Antoine</persName> grava aussi. Premierement des garnitures d'argent qu'on portoit aux cintures à <placeName ref="#Bologne">Bologne</placeName> ; Mais ayant veu les œuvres d'<persName ref="#AlbrechtDurer">Albert</persName>, il se mit a les contrefaire à <placeName ref="#Venise">Venize</placeName> ou il demeura quelque temps, ensuite dequoy venant à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>, il grava les œuvres de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>, <pb n="68"/>à l'imitation desquelles <persName ref="#MarcoDente">Marc de Ravene</persName> et <persName ref="#AgostinoVeneziano">Augustin Venitien</persName> s'adonnerent a graver. <persName ref="#UgoDaCarpi">Ugo de Carpy</persName>, grava en bois des planches qui imprimoient l'enfoncement et le rehaut sur du papier coloré, dont l'invention fut trouvée fort belle: puis la graveure c'est multipliée ainsi que vous allez voir.</p>
            <pb n="69"/>
            <figure type="gravure">
               <p>Portrait de <persName ref="#MarcantonioRaimondi">Marcantonio Raimondi</persName></p>
            </figure>
            <p><persName ref="#MarcantonioRaimondi">MARCANTOINE BOLOGNOIS</persName> GRAVEUR<lb/> tirè de <persName ref="#GiorgioVasari">Vasari</persName>.</p>

            <div2 xml:id="SC1" n="1" type="section">
               <pb n="70"/>
               <p>STAMPES OU PIECES <lb/> Gravées par <persName ref="#MarcantonioRaimondi">Marc Antoine</persName> Bolognois sur les desseins et tableaux de <persName ref="#Raphael">Raphaël Sanzio d'Urbin</persName>, qui les marquoit <persName ref="#Raphael">R. S.</persName> et <persName ref="#MarcantonioRaimondi">Marc Antoine</persName>
                  <persName ref="#MarcantonioRaimondi">M. F.</persName></p>
               <p>
                  <list rend="numbered">
                     <item>1. <objectName><persName ref="#Lucrece">Lucresse</persName> Romaine qui se tuë</objectName>, c'est la premiere planche que <persName ref="#MarcantonioRaimondi">Marc Antoine</persName> grava, du dessein de <persName ref="#Raphael">Raphaël</persName>.</item>
                     <item>2. <objectName>Le Jugement de Paris</objectName>, ou sont le Chariot du Soleil, les Nimphes des bois des Fontaines, <pb n="71"/>et des Fleuves, pieces capricieuse, fut la deuxieme.</item>
                     <item>3. Puis <objectName>le masacre des Innocents</objectName>.</item>
                     <item>4. <objectName>Le <persName ref="#Neptune">Neptune</persName> autour duquel se void l'Histoire d’<persName ref="#Enee">Enée</persName></objectName>, en petit.</item>
                     <item>5. <objectName>Le beau Ravissement d'<persName ref="#Helene">Helene</persName></objectName>.</item>
                     <item>6. <objectName>Le Martire de <persName ref="#SainteFelicite">Saincte Felicité</persName>, dans l'huile bouillante d’où elle voit decapiter ses enfans</objectName>.</item>
                     <item>7. Une <objectName><persName ref="#Venus">Venus</persName> embrassée par l'amour</objectName>, dessein de <persName>R.</persName></item>
                     <item>8. Une <objectName>Histoire d’<persName ref="#Abraham">Abraham</persName></objectName>, ou le Pere Eternel benit sa Generation, ou ce voyent sa servante avec deux enfans.</item>
                  </list> Apres quoy il grava tous <pb n="72"/>les ronds que <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> avoit peints dans les Chambres du Palais, sçavoir.</p>
               <list rend="numbered">
                  <item>9. <objectName><persName ref="#Calliope">Calioppe</persName> tenant une Trompette</objectName>.</item>
                  <item>10. <objectName>La providence et la Justice</objectName>.</item>
                  <item>11. Puis il grava en demy feuille le <objectName>tableau de Mont Parnasse de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName></objectName>, peint dans la mesme Chambre ou sont les Poëtes et les Muses. </item>
                  <item>12. <objectName><persName ref="#Enee">Enée</persName> qui porte <persName ref="#Anchise">Anchise</persName> sur ses espaulles, avec l'embrazement de <placeName ref="#Troie">Troye</placeName></objectName>, duquel <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>avoit fait un dessein.</item>
                  <item>13. <objectName>La <persName ref="#Galatee">Galathée</persName> de <persName ref="#AgostinoChigi">Chygi</persName></objectName>.Apres quoy il grava plusieurs morceaux de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>.</item>
                  <item>14. <objectName>Un <persName ref="#Apollon">Appollo</persName>, tenant une Trompette</objectName>.</item>
                  <pb n="73"/>
                  <item>15. <objectName>La Paix, à qui l'amour presente une branche d’ollive</objectName>.</item>
                  <item>16. <objectName>Les trois vertus Theologales</objectName>.</item>
                  <item>17. <objectName>Les quatre vertus Cardinalles</objectName>.</item>
                  <item>18. Puis il grava <objectName><persName ref="#Jesus">J. Christ</persName>, et les douze Apostres</objectName>, de la mesme grandeur.</item>
                  <item>19. <objectName>Une Nostre Dame</objectName>, en demy feuille peinte par <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>, à l’Eglise d’Aracelly.</item>
                  <item>20. Et pareillement celle qu’il envoya a <placeName ref="#Naples">Naple</placeName>, ou est <objectName><persName ref="#SaintJerome">S. Hierosme</persName>, l’<persName ref="#RaphaelArchange">Ange Raphael</persName> et <persName ref="#Tobie">Tobie</persName></objectName>.</item>
                  <item>21. Il tailla encores une <objectName>petite <persName ref="#Marie">Nostre Dame</persName>, assise dans une Chaire qui embrasse son fils <persName ref="#Jesus">Jesus</persName> demy vestu</objectName>.</item>
                  <pb n="74"/>
                  <item>22. Outre plusieurs planches de Vierges que <persName ref="#MarcantonioRaimondi">Marc Antoine</persName> tailla, sur des Tableaux que <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> avoit peints, pour autant de particuliers.</item>
                  <item>23. Ensuite il grava encores <objectName>un <persName ref="#SaintJeanBaptiste">Sainct Jean Baptiste</persName></objectName>, fort jeune qui est assis dans le desert.</item>
                  <item>24. Il grava apres <objectName>la <persName ref="#SainteCecile">Saincte Cecile</persName>, avec les saincts autour d'elle</objectName>, qui fut trouvee tres belle. <p><persName ref="#Raphael">Raphael</persName> ayant fait tous <objectName>les desseins des Tapisseries du Pape</objectName>, des Histoires de <persName ref="#SaintPierre">Sainct Pierre</persName>, <persName ref="#SaintPaul">Sainct Paul</persName>, et <persName ref="#SaintEtienne">S. Estienne</persName>, <persName ref="#MarcantonioRaimondi">Marc Antoine</persName> en grava quelques unes qui sont.</p></item>
                  <pb n="75"/>
                  <item>25. <objectName>La Predication de <persName ref="#SaintPaul">saint Paul</persName></objectName>.</item>
                  <item>26. <objectName>Le Martyre de <persName ref="#SaintEtienne">Sainct Estienne</persName></objectName>.</item>
                  <item>27. <objectName>L'aveugle Illuminé</objectName>.</item>
                  <item>28. <objectName>L'Histoire de <persName ref="#SimonMagicien">Simon Magus</persName></objectName>.</item>
                  <item>29. Puis <objectName>une Sibille qui lict, et un enfant qui luy esclaire</objectName>.</item>
                  <item>30. <objectName>Le <persName ref="#David">David</persName>, qui tue <persName ref="#Goliath">Goliât</persName></objectName>.</item>
                  <item>31. Ensuitte il grava <objectName>une belle descente de Croix</objectName>, apres le mesme <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>, où la <persName ref="#Marie">Vierge</persName> est pasmée, belle à merveilles.</item>
                  <item>32. Et quelques temps apres il grava aussi le <objectName>Tableau de Nostre Seigneur qui porte sa Croix</objectName>, duquel nous avons parlé, qui fut envoyé <pb n="76"/>à <placeName ref="#Palerme">Palerme</placeName>, c'est encores une belle Stampe.</item>
                  <item>33. Apres quoy il tailla un beau dessein de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>, d'<objectName>un <persName ref="#Jesus">Jesus-Christ</persName> sur les nues au milieu de la <persName ref="#Marie">Vierge</persName> et de <persName ref="#SaintJeanBaptiste">S. Jean Baptiste</persName></objectName>, Au bas desquels sont a terre, <persName ref="#SainteCatherine">Saincte Catherine</persName> à genoux, <persName ref="#SaintPaul">S. Paul</persName> debout, qui fut aussi une tres belle; piece toutes lesquelles apres auoir beaucoup tirè et quasi usées furent emportées par les Alemans au pillage de <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>.</item>
                  <item>34. <persName ref="#MarcantonioRaimondi">Marc Antoine</persName> grava aussi le <objectName>Portraict du Pape <persName ref="#ClementVII">Clement VII</persName></objectName> de proffil, en forme de Medaille.</item>
                  <item>35. <objectName>Celuy de l’Empereur <persName ref="#CharlesQuint">Charles V</persName> encore jeune</objectName>.</item>
                  <pb n="77"/>
                  <item>36. <objectName>Et une autre fois plus <sic>aagé</sic></objectName>.</item>
                  <item>37. <objectName>Celuy de <persName ref="#FerdinandI">Ferdinand</persName></objectName> premier Roy des Romains, qui depuis luy succeda à l'Empire.</item>
                  <item>38. Il tailla aussi à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName> le <objectName>Portraict de <persName ref="#PietroAretino">Pierre Aretino</persName></objectName> fameux Poete, le plus beau qu'il fit jamais.</item>
                  <item>39. Ensuitte dequoy il grava les <objectName>Medailles des douze Empereurs</objectName>, apres l'Antique.</item>
               </list>
               <p><persName ref="#MarcantonioRaimondi">Marc Antoine</persName> a encores gravé <objectName>un jeune homme nud, qui veut par force arrester un estendar</objectName>, que le vent contraire pousse inpetueusement, avec un Lion à ses pieds, puis un autre qui porte une Baze sur ses espaules, et un <pb n="78"/>petit <persName ref="#SaintJean">Sainct Jean</persName> qui contemple la mort, sur le dessein de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>. Outre cela il tailla aussi <objectName>une Justice tirée des desseins des Tapisseries</objectName>: puis il tailla <objectName>l'Aurore à laquelle les heures donne des brides pour conduire ses Chevaux</objectName>: puis les <objectName>trois graces tirées de l'Antique</objectName>, et <objectName>une Histoire de <persName ref="#Marie">la Vierge</persName> qui monte au Temple</objectName>. <persName ref="#GiulioRomano">Jules Romain</persName> qui du temps de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>n'avoit rien voulu faire graver par modestie, fit graver apres sa mort <objectName>deux belles Batailles</objectName> par <persName ref="#MarcantonioRaimondi">Marc Antoine</persName>, avec toutes les Amours de <persName ref="#Venus">Venus</persName>, d’<persName ref="#Apollon">Apolon</persName> et d'<persName ref="#Hyacinthe">Iacinthe</persName>: qu'il avoit peints dans les bains de la vigne <pb n="79"/>de Messire <persName ref="#BaldassareTurini">Baltazar Turin de Pescia</persName>, de mesme qui luy fit aussi graver les <objectName>quatre Histoires de la <persName ref="#MarieMadeleine">Magdelaine</persName>, Et les 4 Evangelistes</objectName>, qu'il peignit dans une Chapelle de la Trinite du Mont à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>. Il desseigna et grava encores <objectName>un tres beau relief Antique</objectName> qui estoit à <placeName ref="#Maiano">Maiano</placeName>. Et aujourd'huy dans la Cour saint Pierre qui est une Chasse de Lions. Puis il tailla une <objectName>des Histoires de Marino</objectName> qui sont sous l'arc de <persName ref="#Constantin">Constantin</persName>, et grava encore beaucoup d'Histoires que <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> avoit desseignées pour le Coridor et Loges du Palais Papal lesquelles ont esté depuis reouchez par <persName ref="#TommasoBarlacchi">Thomas Barlachij</persName>
                  <pb n="80"/>aussi bien que celles des Tapisseries. Apres cela <persName ref="#MarcantonioRaimondi">Marc Antoine</persName> grava les <objectName>postures salles que <persName ref="#GiulioRomano">Jules Romain</persName> avoit desseignées</objectName>, au dessous desquelles <persName ref="#PietroAretino">P. Aretino</persName> Poëte fameux escrivit des Sonnets encores plus lassifs; dequoy <persName ref="#ClementVII">le Pape</persName> estant en collere fit mettre <persName ref="#MarcantonioRaimondi">Marc Antoine</persName> prisonnier; mais apres qu'il fut dehors il acheva de graver <objectName>le beau Martire de <persName ref="#SaintLaurent">S. Laurent</persName></objectName> de <persName ref="#BaccioBandinelli">Baccio Bandinelle</persName>, ou il reussit si bien qu'il en tira des Louanges de la bouche du <persName ref="#ClementVII">Pape</persName> mesme, disant que <persName ref="#MarcantonioRaimondi">Marc Antoine</persName> avoit judicieusement corrigé les deffaux du dessein de <persName ref="#BaccioBandinelli">Bandinelle</persName>. Ce qu’il voulut voir, confrontant <pb n="81"/>l'un avec l'autre. Apres tous ces travaux les Espagnols et les Allemans vindrent assieger <placeName ref="#Rome">Rome</placeName> et la pillerent, ou <persName ref="#MarcantonioRaimondi">Marc Antoine</persName> faillit a perdre la vie comme il fit ses biens. Car ces Barbares le reduisant a la mandicité, l’obligerent a quitter <placeName ref="#Rome">Rome</placeName> et n'y retourna plus : aussi depuis cette perte, l'on n'a plus rien veu de luy.</p>
               <p><persName ref="#MarcoDente">Marc de Ravenne</persName> qui marquoit ses Stampes du nom de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>, S. R. et <persName ref="#AgostinoVeneziano">Augustin Venitien</persName>, A. V. disciples de <persName ref="#MarcantonioRaimondi">Marc Antoine</persName> ont gravé apres <persName ref="#Raphael">Raphael d'Urbin</persName> les Stampes qui suivent.</p>
               <list rend="bulleted">
                  <item><objectName>Un <persName ref="#Jesus">Christ</persName> mort</objectName>, couché <pb n="82"/>par terre au pieds duquel sont <persName ref="#SaintJean">S. Jean</persName>, la <persName ref="#MarieMadeleine">Magdelaine</persName>, <persName ref="#Nicodeme">Nicodeme</persName> et les autres Maries.</item>
                  <item><objectName>Une Nostre Dame</objectName>, ayant les bras estendus et les yeux eslevez au Ciel.</item>
                  <item><objectName>Un <persName ref="#Jesus">Jesus-Christ</persName>, mort</objectName> tout seul.</item>
                  <item><persName ref="#AgostinoVeneziano">Augustin</persName> tailla <objectName>une Natiuité de Nostre Seigneur</objectName> ou sont les Pasteurs, les Anges. et Dieu le Pere.</item>
                  <item><objectName>Un parfumeur avec des femmes</objectName>, qui portent des Vases sur leurs testes.</item>
                  <item><objectName>Un homme changé en Loup</objectName>, qui sapproche d'un lict pour y tuer un autre qui dort.</item>
                  <item>Il tailla aussi <objectName><persName ref="#AlexandreLeGrand">Alexandre le <pb n="83"/>Grand</persName>, avec sa belle <persName ref="#Roxane">Roxane</persName></objectName> qui luy presente une Couronne Royalle, accompagnée de plusieurs petits amours.</item>
                  <item> Ils taillerent encores <objectName>la Cene de Nostre Seigneur, avec ses Apostres</objectName> assez grande.</item>
                  <item>Plus <objectName>une Annonciation</objectName>, tout sur les desseins de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>.</item>
                  <item>Ensuitte dequoy ils taillerent <objectName>deux Histoires des Nopces de <persName ref="#Psyche">Psiché</persName></objectName>, que <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> avoit peinte peu auparavant.</item>
               </list>
               <p>Ces deux Graveurs taillerent ensembles toutes les choses qu'ils trouverent de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>, et beaucoup d’autres de <persName ref="#GiulioRomano">Jules Romain</persName>: entre <pb n="84"/>autres celles qu'il avoit peintes dans ses loges sur les desseins de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>. L'on voit encore quelques unes de ces premieres Stampes marquees A. V. et M. R. qui disent <persName ref="#MarcoDente">Marc Ravignano</persName>, et est sans doute sa premiere marque. Avant la mort de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>: lesquelles ont esté coppiées par d'autres. Ces Histoires des Loges, sont</p>
               <p><objectName>La Creation du monde</objectName>, <objectName>celle des animaux</objectName>, <objectName>le Sacrifice de <persName ref="#Cain">Caïn</persName> et d'<persName ref="#Abel">Abel</persName></objectName>, <objectName>sa mort</objectName>,<objectName>
                     <persName ref="#Abraham">Abraham</persName> qui Sacrifie <persName ref="#Isaac">Isaac</persName></objectName>, <objectName>l'Arche de <persName ref="#Noe">Noé</persName></objectName>, <objectName>le Déluge</objectName>, puis <objectName>la sortie des animaux de Larche</objectName>, <objectName>le Passage de la mer Rouge</objectName>, <objectName><persName ref="#Moise">Moïse</persName> qui reçoit les Tables de la <pb n="85"/>Loy</objectName>, <objectName>la Manne</objectName>, <objectName><persName ref="#David">David</persName> qui tue <persName ref="#Goliath">Goliât</persName></objectName>. Celle-là avoit des-ja esté gravé par <persName ref="#MarcantonioRaimondi">Marc Antoine</persName>. <objectName><persName ref="#Salomon">Salomon</persName> qui édifie le Temple</objectName>, <objectName>son Jugement</objectName>, Et <objectName>la visite que la Reyne de Saba luy rendit</objectName>. Puis ils en graverent quelques unes du nouueau Testament qui suiuent, <objectName>La Nativité de N. Seigneur</objectName>, <objectName>La Resurrection</objectName>, <objectName>La Descente du S. Esprit sur les Apostres</objectName>, toutes lesquelles furent Imprimées du vivant de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>. Mais apres sa mort ces Graveurs se separans; <persName ref="#AgostinoVeneziano">Augustin venitien</persName> travaillapour <persName ref="#BaccioBandinelli">Baccio Bandinelle</persName>, et luy grava <objectName>l'Anatomie</objectName> que l'on void Imprimée, qui sont des Corps nuds qui n'ont que <pb n="86"/>la peau sur les os, Et puis apres <objectName>une <persName ref="#Cleopatre">Cleopatre</persName></objectName>.</p>
               <p><persName ref="#BaccioBandinelli">Baccio</persName> ensuitte fit encores graver <objectName>le Martire des Innocents</objectName>, qu'il avoit desseigné.</p>
               <p><persName ref="#AgostinoVeneziano">Augustin Venitien</persName> partant de <placeName ref="#Rome">Rome</placeName> pour <placeName ref="#Florence">Florence</placeName>, grava <objectName>un Christ mort, soustenu par trois Anges</objectName>, sur le dessein d'<persName ref="#AndreaDelSarto">Andre del Sarto</persName>, et <persName ref="#MarcoDente">Marc de Ravenne</persName> grava aussi beaucoup d'autres pieces apres sa separation d'<persName ref="#AgostinoVeneziano">Augustin</persName>, qui furent trouvée belles, qu on recognoistra à sa marque.</p>
               <p><persName ref="#UgoDaCarpi">Ugo de Carpi</persName>, tailla aussi en bois des planches pour imprimer sur du papier de couleur avec du rehaut, c'est le premier qui en a trouvé <pb n="87"/>l'invention. Il commença par <objectName>la Sibille qui lit avec un enfant qui tient un Flambeau</objectName>, et voyant qu'il reussissoit il en tailla encores d'autres. <objectName>L’Embrazement de <placeName ref="#Troie">Troye</placeName></objectName>, <objectName>une descente de Croix</objectName>, <objectName>l'Histoire de <persName ref="#SimonMagicien">Simon Magus</persName></objectName>, desja gravée par les autres, sur les desseins de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>. Ensuitte il tailla <objectName><persName ref="#David">David</persName> qui tue <persName ref="#Goliath">Goliât</persName></objectName>, <objectName>La fuitte des Philistins, avec une <persName ref="#Venus">Venus</persName> et quelques Amours</objectName>. Outre cela il grava encores beaucoup d'autres pieces de blanc et noir seulement. Et d'autant qu’il étoit Peintre, il peignit un <objectName>Tableau avec le bout du doibt sans se servir du pinceau</objectName>, lequel est à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName> à <pb n="88"/>l'Autel du S. Regard duquel <persName ref="#MichelAnge">Michel l'Ange</persName> estant pressé de dire son sentiment ne respondit autre chose, sinonqu'il eût mieux valu qu'il se feust servy des Pinceaux. Ceste maniere de graver de <persName ref="#UgoDaCarpi">Hugo</persName>, fut suivie de beaucoup d'autres : notamment de <persName ref="#BaldassarrePeruzzi">Baltazar Perruzy</persName> excellent Peintre Siennois, qui grava une Stampe d'<objectName><persName ref="#Hercule">Hercules</persName> qui chasse l'Avarice du Mont Parnasse</objectName>, et d'aupres les Muses qui ne sçauroient estre trop estimée pour estre merveilleusement arrestée en cette sorte de travail. <persName ref="#Parmigianino">François Permessan</persName> grava aussi une grande piece d'<objectName>un <persName ref="#Diogene">Diogenes</persName></objectName> qui reussit mieux que celle de <persName ref="#UgoDaCarpi">Hugo de <pb n="89"/>Carpi</persName>. <persName ref="#AntonioDaTrento">Antoine de Trente</persName> ayant apris cette methode tailla une grande piece de <objectName>la Decolation de <persName ref="#SaintPierre">S. Pierre</persName> et <persName ref="#SaintPaul">S. Paul</persName></objectName>, en blanc et noir, et encore un autre de <objectName>la Sibile Tiburtine, qui monstre à l'Empereur <persName ref="#Auguste">Octavian</persName></objectName>, <objectName><persName ref="#Jesus">Jesus</persName> n'ay dans le gyron de <persName ref="#Marie">la Vierge</persName>, avec une autre Vierge couchée dans une Ovale</objectName>, et beaucoup d’autres qui ont esté imprimées apres sa mort par <persName ref="#GiuseppeNiccoloVicentino">Joan-nicola Vicentino</persName>, Mais parmy toutes ces Stampes celles qui ont esté gravées par <persName ref="#DomenicoBeccafumi">Dominique Becafumy</persName> Siennois, apres la mort de <persName ref="#Parmigianino">Parmigiano</persName>, ont esté trouvées tres-belles. Comme nous dirons dans sa vie. L'invention <pb n="90"/>de l'eau forte, ayant esté descouverte aussi en ce temps là, <persName ref="#Parmigianino">François Parmesan</persName> y grava beaucoup de petites pieces, qui sont belles. Entre lesquelles sont, <objectName>une Nativité de N. Seigneur</objectName>, puis <objectName>sa mort, ou il est pleuré par les Maries</objectName>, avec une des pieces prises sur un dessein des Tapisseries de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>. Apres ceux là, <persName ref="#GiovanniBattistaPittoni">Baptiste Peintre Vicentino</persName>, et <persName ref="#BattistaDelMoro">Baptiste Delmoro</persName> Veronnois, mirent au jour cinquante Païsages fort beaux. A <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>
                  <persName ref="#SebastianoDelPiombo">Frere Bastiano Venitien</persName>, mit au jour <objectName>la Visitation de l’Eglise de la Paix</objectName>, et celle de <persName ref="#FrancescoSalviati">François Salviati</persName> de<objectName> la Misericorde avec la Feste de Testatio</objectName>. <persName ref="#RossoFiorentino">Le <pb n="91"/>Rosso</persName> arrivant à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName> fut solicité par le <persName ref="#BavieroDeCarocci">Bavière</persName>, qui avoit este serviteur de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>, de faire graver quelque chose du sien. Il donna à <persName ref="#GiovanniJacopoCaraglio">Gian Jacques de Caraglio</persName> Veronnois, <objectName>une Antomie seiche</objectName> pour graver avec plusieurs autres desseins de differens sujects. <persName ref="#BavieroDeCarocci">Le Baviere</persName> fit aussi desseigner au <persName ref="#RossoFiorentino">Rosso</persName>
                  <objectName>un livre de 20 feuilles chacunes desquelles figurent un Dieu dans une Niche</objectName>, qu'il fit encores graver par <persName ref="#GiovanniJacopoCaraglio">Caraglio</persName>. Ensuitte de cela le <persName ref="#BavieroDeCarocci">Baviere</persName> mit encores sous la Presse <objectName>une belle Methamorphose</objectName>, deux pieces de laquelle sont desseignées du <persName ref="#RossoFiorentino">Rosso</persName>, le reste au nombre de dix furent <pb n="92"/>desseignées par <persName ref="#PietroBuonaccorsi">Perino del Vaga</persName> excellent Peintre, ces deux du <persName ref="#RossoFiorentino">Rosso</persName>, sont le <objectName>Ravissement de <persName ref="#Proserpine">Proserpine</persName></objectName> et <objectName><persName>Filarée</persName>, transformé en Cheval</objectName>. Puis le <persName ref="#GiovanniJacopoCaraglio">Caraglio</persName> commença le <objectName>Ravissement de Sabines</objectName> pour le <persName ref="#RossoFiorentino">Rosso</persName>, qui ne fut pas achevé alors, à cause du pillage de <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>, mais bien par un mauvais Graueur. Le <persName ref="#GiovanniJacopoCaraglio">Caraglio</persName> grava apres pour le <persName ref="#Parmigianino">Parmesan</persName>, et luy tailla les <objectName>Espousailles de <persName ref="#Joseph">Sainct Joseph</persName> avec <persName ref="#Marie">la Vierge</persName></objectName>, et autres pieces d'apres ses desseins. Ensuitte il grava <objectName>une Nativité du <persName ref="#Titien">Titian</persName></objectName>. Ce <persName ref="#GiovanniJacopoCaraglio">Caraglio</persName> s'adonna à la fin à graver sur les Pierres precieuses, ou il reussit tres-bien, au moyen de <pb n="93"/>quoy il entra au service du <persName ref="#SigismondI">Roy de Polongne</persName>, avec lequel il devint riche.</p>
               <p><persName ref="#GiovanniBattistaMantuano">Jean Baptiste Mantouan</persName>, disciple du <persName ref="#GiulioRomano">Jules Romain</persName>, a gravé <objectName>une <persName ref="#Marie">Vierge</persName> au dessus de la Lune tenant <persName ref="#Jesus">son Fils</persName></objectName>, puis <objectName>certaines testes armées de Casques à l'Antique</objectName>; outre cela il a gravé <objectName>un Capitaine d'Infanterie</objectName>, et <objectName>un de Cavalerie</objectName>, <objectName>un <persName ref="#Mars">Mars</persName> armé assis sur un lict avec <persName ref="#Venus">Venus</persName>, regardant <persName ref="#Cupidon">Cupidon</persName> qu'elle avoit nourry</objectName>. Puis <objectName>un embrazement de <placeName ref="#Troie">Troye</placeName></objectName>, et beaucoup d'autres, marqués de ces Lettres J. B. M. <persName ref="#EneaVico">Enée Vico</persName> de <placeName ref="#Parme">Parme</placeName>, n'a pas esté moins excellent que les autres, il grava le <objectName>Ravissement <pb n="94"/>d'<persName ref="#Helene">Helene</persName></objectName> de <persName ref="#RossoFiorentino">Rosso</persName>, <objectName><persName ref="#Vulcain">Vulcan</persName> avec plusieurs Amours qui forges des Fleches, accompagnées des Ciclopes</objectName>, qui est une belle Stampe. Il tailla aussi <objectName>la <persName ref="#Leda">Leïda</persName> de <persName ref="#MichelAnge">Michel l'Ange</persName></objectName>, <objectName>une Annonciation du <persName ref="#Titien">Titian</persName></objectName>, et <objectName>l'Histoire de <persName ref="#Judith">Judith</persName></objectName> du mesme. Puis il grava <objectName>les Portraicts du Duc de Florence</objectName> et <objectName>du <persName ref="#BaccioBandinelli">Bandinelle</persName></objectName> sur les Originaux du <persName ref="#BaccioBandinelli">Bandinelle</persName>; apres quoy il grava cette <objectName>grande planche de la Conversion de <persName ref="#SaintPaul">Sainct Paul</persName> du <persName ref="#FrancescoSalviati">Salviati</persName></objectName>, et <objectName>plusieurs Portraicts des plus grands Princes de l'<placeName ref="#Europe">Europe</placeName></objectName>, avec plusieurs autres pieces, qui s'escriront ailleurs. Puis s'adonna a graver des Livres <pb n="95"/>des Medailles Antiques, des Empereurs et des Imperatrices. Le <persName>Duc de Ferrare</persName> le tient aupres de luy à ses gages.</p>
               <p><persName ref="#GiovanniBattistaMantuano">Jean Baptiste</persName>, a gravé aussi quantité de desseins de <persName ref="#GiulioRomano">Jules Romain</persName>, excepté trois Batailles gravés par un autre: Entre lesquels sont, <objectName>un Medecin qui applique des Ventouses sur les espaulles d'une femme</objectName>; <objectName>une <persName ref="#Marie">Vierge</persName> qui va en <placeName ref="#Egypte">Egipte</placeName> ou <persName ref="#Joseph">Joseph</persName> tient l'Asne par se licol, quelques Anges et un Dattier</objectName>. Puis il grava <objectName>une Louve sur le bord du Tibre, qui nourrit <persName ref="#Remus">Remus</persName> et <persName ref="#Romulus">Romulus</persName></objectName>. Puis encores <objectName>quatre Histoires de <persName ref="#Pluton">Pluton</persName>, <persName ref="#Jupiter">Jupiter</persName>, <persName ref="#Neptune">Neptune</persName>, et la Chevre <pb n="96"/><persName ref="#Amalthee">Alphée</persName> qui nourrit <persName ref="#Jupiter">Jupiter</persName></objectName>.Puis encores un <objectName>grand dessein ou parroissent divers mal-heureux tourmentez de differentes sortes de Gesnes</objectName>. Ensuitte l'on grava sur le dessein de <persName ref="#GiulioRomano">Julles</persName>, <objectName>le parlement qu’il y eust entre les Armeés de <persName ref="#ScipionAfricain">Scipion</persName> et d’<persName ref="#HannibalBarca">Anibal</persName> de Cartage</objectName>; <objectName>La Nativité de <persName ref="#SaintJeanBaptiste">S. Jean Baptiste</persName></objectName>, gravée par <persName>Sebastien de Regio</persName>, et quantité d'autres qui ont esté gravées en <placeName ref="#France">France</placeName> et en <placeName ref="#Flandres">Flandres</placeName> ; Bref <persName ref="#GiulioRomano">Julles Romain</persName>, desseignoit avec tant de facilité, qu'il nest point de Peintre duquel l'on ayt iamais tant veu de desseins que de luy.</p>
               <p><persName ref="#GiorgioGhisi">George Mantouan</persName> qui a gravé <objectName>le Jugement de <persName ref="#MichelAnge">Michel l'Ange</persName></objectName>, <pb n="97"/><objectName>les Sales d'Athenes de <persName ref="#Raphael">Raphael d’Urbin</persName></objectName>, en deux grandes feuilles; <objectName>la Dispute des Docteurs sur le Saint Sacrement</objectName> du mesme aussi en deux grandes feuilles, et beaucoup de desseins, tant de <persName ref="#GiulioRomano">Julles Romain</persName> que d'autres excellens Peintres, n'esclatent pas moins. Et <persName ref="#GiovanniBattistaDeCavalieri">Jean Baptiste del Cavalliere</persName>, qui grava son <objectName>Crucifiement de <persName ref="#SaintPierre">S. Pierre</persName></objectName>, et <objectName>la Conversion de <persName ref="#SaintPaul">Sainct Paul</persName></objectName>, de la Chappelle Pauline. <objectName>La descente de Croix</objectName> de <persName ref="#DanieleDaVolterra">Daniel de Volterre</persName> de la Trinite du Mont, et plusieurs autres pieces, quoy que moins bien gravées n'ont pas laissé de donner de l'utilité au publicquaussi bien que les autres <pb n="98"/>Graveurs qui ont mis au jour un livre de Poissons, et qui ont gravé <objectName>le <persName ref="#Phaeton">Phaeton</persName></objectName>, <objectName>le <persName ref="#Tityos">Tizio</persName></objectName>, <objectName>le <persName ref="#Ganymede">Ganimede</persName></objectName>, <objectName>les Archers ou tireurs de Flesches</objectName>, <objectName>la Bachanalles</objectName>, <objectName>le Sommeil</objectName>, <objectName>la Piete</objectName>, et <objectName>le Crucifix de la Marquise de Pescarre</objectName>, <objectName>le Prophete de la Chapelle de <persName ref="#MichelAnge">Michel l'Ange</persName></objectName>, la plus part de son dessein, et quoy que tres mal suivis, ne laissent pas de donner beaucoup de lumiere à ceux qui sont esloignez de <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>.</p>
               <p><objectName>L'Annonciation de <persName ref="#MichelAnge">Michel l'Ange</persName></objectName> a esté gravée par <persName ref="#NicolasBeatrizet">Nicolas Beatrix</persName>, Lorrain, qui grava aussi <objectName>l'Histoire de la Fille de la veufve refucitée de <persName ref="#GirolamoMuziano">Mutiano</persName></objectName>, et <objectName>un livre d'Animaux</objectName>.</p>
               <p><pb n="99"/>Quelques Graveurs de Tailles douce et en bois, taillerent aussi des desseins de <persName ref="#Titien">Titian</persName>, qui sont <objectName>quelques Paisages</objectName>, <objectName>une Nativité de Nostre Seigneur</objectName>, <objectName>un <persName ref="#SaintJerome">S. Hierosme</persName></objectName> et autres qui se voient encores aujourd’huy.</p>
               <p><persName ref="#GiulioBonasone">Julles Buornasone</persName> Bolognois grava aussi en Taille douce quelques desseins de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>, de <persName ref="#GiulioRomano">Julles Romain</persName>; De <persName ref="#Parmigianino">Permessan</persName> et de plusieurs autres Maistres, desquels il en a peu recouvrer.</p>
               <p><persName ref="#BattistaFranco">Baptiste Franco</persName> Peintre Venitien, a aussi gravé plusieurs desseins qu il a recouvert d'autre Maistres, tant au burin qu'à l'eau Forte. <objectName>Une Nativite de N. Seigneur</objectName>, <objectName>la <pb n=" 100"/>Predication de <persName ref="#SaintJean">S. Jean</persName></objectName>, <objectName>l'Adoration des ROIS</objectName>, <objectName>quelques Actes des Apostres</objectName> et autres pieces.</p>
               <p>Entre les Stampes qui ont esté mises au jour par les Flamans, depuis dix ans en ça ; il y en a quelques unes de belles, mais entre les autres un certain <persName>Michele</persName> Peintre, qui avoit longtemps travaillé à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>, à deux Chapelles dedans l’Eglise des Allemans, desseigna <objectName>trente deux Histoires de <persName ref="#Psyche">Psiche</persName>, et d'Amour</objectName>, qui sont trouvée tres belles, avec <objectName>l'Histoire de <persName ref="#Moise">Moise</persName> et des Serpens</objectName>.</p>
               <p><persName ref="#AntoineLafrery">Antoine Lafreri</persName> et <persName ref="#TommasoBarlacchi">Thomas Barlachy</persName>, n'estoient qu'Imprimeurs et Marchands, Mais il sont dignes de memoire, <pb n="101"/>ayant fait graver plusieurs belles choses sur quantité de bons desseins. Mais comme en ce temps là quantité de Graveurs des moindres se mirent a graver plusieurs morceaux d'Architecture, Temples, Antiques et autres Membres de cét Art, sans aucune observation de mesure qui en sont les principalles parties, sans lesquelles tout est en confusion. <persName ref="#SebastianoSerlio">Le Serlio</persName> ne pouvant souffir ces brouillons, mit au jour ces beaux livres d'Architecture.</p>
               <p><persName ref="#AntonioLabacco">Antoine Abbaco</persName>, mit aussi sous la Presse toutes <objectName>les Corniches antiques</objectName>, avec leurs Chapiteaux, <persName ref="#JacopoBarozziDaVignola">le Vignole</persName>, <objectName>son livre d'Architecture</objectName>, et <persName ref="#JeanCousin">Jean <pb n="102"/>Cousin</persName> le sien. A tous lesquels l'Art est fort obligé, d'avoir par leurs soings esclaircy ce que les autres avoient brouillé. Bref, <persName ref="#LucasVanLeyden">Lucas d'Holande</persName> et plusieurs autres excellents Graveurs, ont continué et continuent tous les jours à se rendre recommandables par leurs ouvrages; desquels je ne veux rien dire puis qu'ils parlent assez deux mesmes.</p>
               <p><persName ref="#Baroccio">Frederico Baroccio</persName>, excellent Peintre d'<placeName ref="#Urbino">Urbin</placeName>, a monstré qu'il estoit universel au dessein, lors qu'il a gravé sa <objectName>belle Annonciation</objectName>, et son <objectName>beau <persName ref="#SaintFrancois">S. François</persName> à l'eau forte</objectName>, que nous voyons encores aujourd'huy. <persName ref="#AgostinoCarracci">Augustin <pb n="103"/>Carache</persName> à gravé sur ses oeuvres aussi bien que <persName ref="#AegidiusSadeler">Gilles Sadeler</persName> et le <persName ref="#FrancescoVillamena">Vilamena</persName>.</p>
               <p><persName ref="#AgostinoCarracci">Augustin</persName> et <persName ref="#AnnibaleCarracci">Anibal</persName> freres, estoient Cousins de <persName ref="#LodovicoCarracci">Louys Caraci</persName>, qui leur enseigna les principes du dessein. <persName ref="#AgostinoCarracci">Augustin</persName> qui embrassa la Peinture et la graveure, a donné au public les belles Stampes qui se voient de luy, et a gravé le <objectName>Portraict du Siel Fameux Poëte Comique</objectName>, beau à merveilles.</p>
               <p>Il a aussi gravé quelques planches des oeuvres de <persName ref="#JacopoTintoretto">Jacques Robusti</persName>, appellé <persName ref="#JacopoTintoretto">Tintoret</persName>, à cause que <persName ref="#BattistaRobusti">son pere</persName> estoit Tinturier; qui sont <objectName>le <persName ref="#SaintJerome">Sainct Hierosme</persName> Docteur Penitent</objectName> en grande feuille.</p>
               <p><pb n="104"/><objectName>Le Crucifix en trois planches</objectName>, ouvrage remply d'une varieté de Figures necessaires à la Representation de ce grand suject.</p>
               <p>Une autre piece ou sont <objectName><persName ref="#Mercure">Mercure</persName>, et les graces</objectName>.</p>
               <p>Une, ou sont representées <objectName>la Sapience, la Paix, et l'Abondance qui chassent <persName ref="#Mars">Mars</persName></objectName>.</p>
               <p>Il grava aussi <objectName>un Eccé Homo, d’apres <persName ref="#Correge">Antoine Corregio</persName></objectName>.</p>
               <p>Il grava de luy mesme <objectName>un <persName ref="#SaintJerome">Sainct Hierosme</persName> Cardinal de la Saincte Eglise</objectName>, ou il fit une beau Paiſage.</p>
               <p><objectName>Le <persName ref="#SaintFrancois">S. François</persName> à demi Figure</objectName>, qu’il grava apres la Peinture de <persName ref="#FrancescoVanni">François Vanius</persName>, nest pas des moins considerables.</p>
               <p><pb n="105"/>Il a encores graué <objectName>une petite <persName ref="#Venus">Venus</persName> avec un Satyre</objectName>, et autres Figures qui sont bien gracieuses.</p>
               <p><objectName>L’Embrazement de <placeName ref="#Troie">Troye</placeName></objectName>, de <persName ref="#Baroccio">Frederic Baroccio</persName>, ou est <persName ref="#Enee">Enée</persName> qui porte <persName ref="#Anchise">Anchises</persName>.</p>
               <p>Il composa aussi <objectName>un petit livret de diverses Histoires et Fables</objectName>, qu'il remplit de Tailles douces, ou sont beaucoup de femmes nuës en diverses attitudes.</p>
               <p><objectName>Le Martire de <persName ref="#SainteJustine">Saincte Justine</persName>, de <persName ref="#PaoloVeronese">Paul Veronese</persName></objectName>, et <objectName>le <persName ref="#SaintJerome">Sainct Hierosme</persName> du <persName ref="#Correge">Corregio</persName></objectName> surpassent tout ce qu'il avoit cy devant gravé.</p>
               <p>Son frere <persName ref="#AnnibaleCarracci">Anibal</persName> fit aussi des merveilles à la graveure, mais particulierement à l'eauforte.</p>
               <p><pb n="106"/>Il tailla <objectName>une <persName ref="#Venus">Venus</persName> avec un Satyre, qui ne respirent que l'Amour</objectName>.</p>
               <p>Puis il grava <objectName>une Samaritaine, avec Nostre Seigneur en travers</objectName>, belle à merveilles.</p>
               <p>Il a gravé en petit, <objectName><persName ref="#Jesus">Jesus</persName> enfant, à la Creche, avec d'autres figures</objectName>.</p>
               <p><objectName>Une <persName ref="#Marie">Vierge</persName> avec <persName ref="#Jesus">son Fils</persName>, <persName ref="#SaintJean">S. Jean</persName> et <persName ref="#Joseph">Sainct Joseph</persName></objectName>.</p>
               <p><objectName>Nostre Seigneur Couronné d'Espines, mocqué des Juifs</objectName>, bel ouvrage a l'eau forte.</p>
               <p><objectName><persName ref="#Jesus">Jesus-Christ</persName> mort, avec <persName ref="#Marie">sa Mere</persName> et <persName ref="#SaintJean">Sainct Jean</persName></objectName>.</p>
               <p>Il grava aussi <objectName>un <persName ref="#Silene">Silene</persName></objectName> tout au burin, dans une sous coupe ouvrage d'une merveilleux artifice. Que ne diray-je point <pb n="107"/>de ce tte merveilleuse pensée de <objectName><persName ref="#SaintRoch">Sainct Roch</persName>, qui donne ses biens aux pauvres</objectName>, si admirable en toutes ses parties.</p>
               <p>Je sçay bien que j'obmets beaucoup de ce qu'ils ont gravé, mais mon dessein ne s'estend pas si avant, je ne veut rien adjouster à ce que j'ay trouvé escrit, et leurs ouvrages estans plus ressents que ceux de <persName ref="#MarcantonioRaimondi">Marc Antoine</persName>, se trouve plus communement.</p>
               <p><persName ref="#CherubinoAlberti">Cherubino Alberti</persName> Graveur en Taille douce, frere de <persName ref="#GiovanniAlberti">Jean Alberti</persName>, qui faisoit des Perspectives, s'adonna à peindre et à graver, et a donne au public des Stampes qui <pb n="108"/>ne sont pas moins belles que necessaires, entre lesquelles sont, <objectName>la Flagellation de Nostre Seigneur à la Colonne de <persName ref="#TaddeoZuccaro">Tadée Zuchero</persName></objectName>, quantité de choses de <persName ref="#PolidoroDaCaravaggio">Polidore de Caravagio</persName>; mais particulierement cette fameuse <objectName>frise de la Façade <persName ref="#Gaddi">des Gaddi</persName> tout proche le Due de Cesi, au Masquedor</objectName>. Ces <objectName>beaux Vases antiques</objectName> qu'il a si bien gravez sont bien dignes d'estre regardez, aussi bien que <objectName>quelque desseins de <persName ref="#MichelAnge">Michel l'Ange</persName></objectName>, qu’il a imitez par le burin avec beaucoup d'art.</p>
               <p>Ensuitte dequoy il s'adonna entierement à la Peinture, et aida a son ferre <persName ref="#GiovanniAlberti">Jean</persName> a peindre la <objectName>Sale Clementine <pb n="109"/>du <placeName ref="#Vatican">Vatican</placeName></objectName>.</p>
               <p><persName ref="#CornelisCort">Corneille Cort</persName> Flamand, Graveur au Burin, a gravé quantité de belles pieces mais je n'en d’escriray icy que quelques unes de mesmes que je feray des autres suiuants, parce que leur quantite y seroit inutille et contraire à ma briefveté.</p>
               <p>Il grava ses <objectName>beaux grands Paisages de <persName ref="#GirolamoMuziano">Hierosme Mutiano</persName></objectName>, si bien touchés que c'est merveilles.</p>
               <p><objectName>Le Martire <persName ref="#SaintEtienne">Sainct Estienne</persName></objectName>, du dessein de <persName ref="#MarcelloVenusti">Marcel Venusto</persName> Mantouan.</p>
               <p>Les planches qu'il a gravées sur les desseins de <persName ref="#FedericoZuccaro">Frederic Zuchero</persName>, ne sont pas moins belles, qui sont <objectName>l'Anonciation<pb n="110"/> du College des Jesuittes de <placeName ref="#Rome">Rome</placeName></objectName>, <objectName>le Tableau de <persName ref="#SaintLaurent">Sainct Laurent</persName> en d'Amas</objectName>, <objectName>la Resurrection du <persName ref="#LazareDeBethanie">Lazare</persName></objectName>, <objectName>la Calomnie</objectName>, <objectName>une Cresche de <persName ref="#Jesus">Jesus</persName> du dessein <persName>des Zuches</persName></objectName>, <objectName>l'<persName ref="#Adam">Adam</persName> et <persName ref="#Eve">Eve</persName> dans le Paradis</objectName>. Puis <objectName>la Nostre Dame, accompagnee du petit <persName ref="#Jesus">Jesus</persName>, <persName ref="#SainteAnne">Saincte Anne</persName>, <persName ref="#Joseph">Sainct Joseph</persName>, et le petit <persName ref="#SaintJean">Sainct Jean</persName></objectName>.</p>
               <p><objectName>Une grande Nativité de Nostre Seigneur, de <persName ref="#PolidoroDaCaravaggio">Polidore de Caravagio</persName></objectName>.</p>
               <p>Puis <objectName>la belle Trans-figuration de Nostre Seigneur de <persName ref="#Raphael">Raphael d'Urbin</persName></objectName>, qui est à S. Pierre de Montorio, et <objectName>les Batailles des Essephants aussi de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName></objectName>.</p>
               <p><pb n="111"/>Outre quelques autres de dom <persName ref="#GiulioClovio">Julles Clovio</persName>, de l'admirable <persName ref="#Titien">Titian</persName>, et de plusieurs autres; dont la beauté de l'Artifice luy donne assez de Louange.</p>
               <p>Les <persName ref="#Sadeler">Sadelers</persName> ont tesmoigné quils ne cedoient rien en patience et courage aux autres Graveurs leurs predecesseurs, leurs beaux ouurages le publient assez sans les specifier.</p>
               <p><persName ref="#HendrickGoltzius">Goltius</persName> a monstré aussi de merueilleuses marques de son industrie et de sa vertu, par son admirable hardiesse de burin.</p>
               <p><persName ref="#CamilloGraffico">Camille Graffico</persName> du <placeName ref="#Frioul">Friul</placeName>, grava aussi en Tailles douces, en petit, <objectName>quelques peties <pb n="112"/>pieces de Devotion</objectName> qu'il grava avec beaucoup de patience: mais comme il estoit fort ingenieux il s'adonna à construire des fontaines de Cuivre, ou il reussit a merveilles, ayant divers beaux secrets pour jetter l'eau en l'air. Il en fit pour plusieurs Princes, desquels il fut bien regallé.</p>
               <p><persName ref="#RaffaelloGuidi">Raphael Guidi</persName> de <placeName ref="#Toscane">Toscane</placeName>, a aussi gravé <objectName>beaucoup de Planches sur les desseins de <persName ref="#GiuseppeCesari">Joseph Cesari d'Arpino</persName></objectName>, avec assez de liberte.</p>
               <p><persName ref="#FrancescoVillamena">François Vilamena</persName> d'<placeName ref="#Assise">Assise</placeName>, na pas espargné ses soings et ses travaux pour arriver a cette perfection ou il estoit, ses innumerables <pb n="113"/>oeuvres parlent assez d'elles mesmes, et sont encores toutes ressentes pour les ignorer.</p>
               <p><persName ref="#GiovanniMaggi">Jean Maggi</persName> Romain, Peintre et Graveur a l'eau forte, s'addonna a graver <objectName>une <placeName ref="#Rome">Rome</placeName> extraordinairement grande avec son Plan, ses Places, ses rues, Eglises, Palais, et maisons particulieres</objectName>, avec tout ce qui se trouvoit, Colorit. Mais le manquement d'argent necessaire à une grande entreprise luy empescha de la pouuoir achever, elle a esté depuis taillée en bois par <persName ref="#PaulMaupin">Paul Maupin</persName>.</p>
               <p>Leonard et <persName ref="#IsabellaParasole">Isabelle Parasoli</persName>, ont aussi excellé a la Graveure en bois, ayant <pb n="114"/>taillé <objectName>plusieurs beaux ouvrages pour des livres de l’Office de la Vierge, sur les desseins d'<persName ref="#AntonioTempesta">Antoine Tempeste</persName></objectName>, et <objectName>autres pieces d'Erbages, plantes et simples, Medicinalles</objectName>.</p>
               <p><persName ref="#AndreaMantegna">André Mantouan</persName>, s'est signalé par le mesme travail ayant taillé en bois <objectName>le Triomphe de Nostre Seigneur, du dessein de <persName ref="#Titien">Titian</persName></objectName>, avec ces belles Stampes de clair obscur, qui viennent de <persName ref="#Giambologna">Jean Bologna</persName>, et de <persName ref="#DomenicoBeccafumi">Dominique Bacafumi</persName> dit <persName ref="#DomenicoBeccafumi">Mecherin de Sienne</persName>, qui sont taillées dans le superbe pauvment de l'Eglise du Dome de <placeName ref="#Sienne">Sienne</placeName>.</p>
               <p><objectName>Le Triomphe des Romains, de <persName ref="#AndreaMantegna">Andre Mantegne</persName></objectName>,<pb n="114"/>en plusieurs feuilles avec un Christ mort, d'<persName ref="#AlessandroCasolani">Alexandre Casolany</persName> et beaucoup d'autre pieces.</p>
               <p><persName ref="#AntonioTempesta">Antoine Tempeste</persName>, a fait les merveilles qui sont si bien publiées par tout le monde qu'il est impossible de les ignorer.</p>
               <p>Et à present l'on s'estudie a qui mieux fera de sorte que si quelqu un s'aplique à l’advenir a les vouloir particulariser il y trouvera bien de l'exercice.</p>
               <p>FIN.</p>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
