<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="fra">Huret, La regle precise, pour descrire le profil eslevé du fust des colomnes suivant une hauteur, grosseur, [...]_Paris_ E. Martin_1665</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator : emma.bondoerffer@sorbonne-nouvelle.fr</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<!-- <xi:include href="IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
        	<xi:include href="IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/> -->
		<listPerson>
		<person xml:id="Apollonius" role="">
        <persName ref="">
            <forename/>
            <surname>Apollonius</surname>
            <addName/>
        </persName>
        <birth>
            <placeName/>
        </birth>
        <death>
            <placeName/>
        </death>
        <trait/>
    </person>
		<person xml:id="Dieu" role="entité divine, être suprême et objet principal de la foi monothéiste">
        <persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q190">
            <forename/>
            <surname>Dieu</surname>
        </persName>
        <birth>N/A<placeName>N/A</placeName></birth>
        <death>N/A<placeName>N/A</placeName></death>
        <trait>
            <p>N/A</p>
        </trait>
    	</person>
		<person xml:id="AndreaPalladio" role="author, architect, artist, writers, art theorist, stonemasons, draftsman, theorist">
        <persName ref="https://www.getty.edu/vow/ULANFullDisplay?find=andrea+palladio&amp;role=&amp;nation=&amp;prev_page=1&amp;subjectid=500021650">
            <forename>Andrea</forename>
            <surname>Palladio</surname>
        </persName>
        <birth when="1508"><placeName>Padova</placeName></birth>
        <death when="1580"><placeName>Vicenza</placeName></death>
        <trait>
            <p>Italian architect. Comment on works: Architect</p>
        </trait>
    </person>
	<person xml:id="SebastianoSerlio" role="author, architect, decorative painter, artist, writers, art theorist, publishers, draftsman, painter, theorist">
        <persName ref="https://www.getty.edu/vow/ULANFullDisplay?find=serlio&amp;role=&amp;nation=&amp;prev_page=1&amp;subjectid=500023485">
            <forename>Sebastiano</forename>
            <surname>Serlio</surname>
        </persName>
        <birth when="1475"><placeName>Bologna</placeName></birth>
        <death when="1555"><placeName>Fontainebleau</placeName></death>
        <trait>
            <p>Italian architect and theorist who began his career as a painter. After a period of study in Rome, he moved to Venice, where he established his reputation as an architectural adviser. In 1541, Serlio moved to France, where he was appointed consultant for the architecture and decoration of the castle Fontainebleau and for the king's other castles. His only complete buildings were executed in France. He was the author of the highly influential "L'archittetura, " published posthumously in 1584, one of the first architectural treatises in a modern language that was printed with illustrations in sixteenth-century Europe. Italian architect. Comment on works: painter; architect.</p>
        </trait>
    </person>
	<person xml:id="JacopoBarozziDaVignola" role="architect, artist, designers, art theorist, civil engineer, draftsman, painter, theorist">
        <persName ref="https://www.getty.edu/vow/ULANFullDisplay?find=Jacopo+Barozzi+da+Vignola&amp;role=&amp;nation=&amp;prev_page=1&amp;subjectid=500024808">
            <forename>Jacopo</forename>
            <surname>Barozzi da Vignola</surname>
            <addName>Vignole</addName>
        </persName>
        <birth when="1507"><placeName>Vignola</placeName></birth>
        <death when="1573"><placeName>Roma</placeName></death>
        <trait>
            <p>Italian architect.</p>
            <p>dit da Vignola, le Vignole en français</p>
        </trait>
    </person>
		<person xml:id="Vitruve" role="architecte et écrivain romain">
        <persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q47163">
            <forename/>
            <surname>Vitruve</surname>
        </persName>
        <birth when="0080-01-01"><placeName>Formia</placeName></birth>
        <death when="0015-00-00"><placeName>N/A</placeName></death>
        <trait>
            <p>architecte, écrivain ou écrivaine</p>
        </trait>
    	</person>
	</listPerson>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 	 <graphic url="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k1509638p/manifest.json" type="IIIF"/>
	</facsimile>
	<text>
		<front>
		<pb n="plat sup."/>
		<pb n="contreplat sup."/>
		<pb n="page de garde recto"/>
		<pb n="page de garde verso"/>
		<!-- <pb n="NP"/>  -->
			<pb n="NP"/>
			<titlePage>
				<docTitle>
					<titlePart type="main"><hi rend="capitals">REGLE PRECISE POUR DESCRIRE LE PROFIL ESLEVE DU FUST DES COLOMNES,</hi> suivant une hauteur, grosseur, et retrécissement donné à discretion,</titlePart>
					<titlePart type="sub"><hi rend="capitals">DEMONSTREE GEOMETRIQUEMENT.</hi>
						<hi rend="it">Ce qui a esté inconnu jusques à present à tous ceux qui ont traité de l'Architecture.</hi>
					</titlePart>
				</docTitle>
				<byline><hi rend="capitals">DESCOUVERT</hi>
					<hi rend="it">Par</hi>
					<docAuthor ref="#GregoireHuret">GREGOIRE HURET</docAuthor>, <hi rend="it">Desseignateur et Graveur de Taille-douce.</hi></byline>
				<figure type="ornement"/>
				<docImprint>
					<pubPlace><hi rend="capitals">A <placeName ref="#Paris">PARIS</placeName>,</hi></pubPlace>
					<publisher>De l'Imprimerie d'<hi rend="capitals"><persName>EDME MARTIN</persName></hi>, ruë Sainct Jacques, au Soleil d'or.<lb/>
						<hi rend="capitals">ET</hi>
						<lb/>Se vendent chez l’Autheur, ruë Pierre-au-lait, pres la Boucherie de l'Apport-de <placeName ref="#Paris">Paris</placeName>, à l'Escu de <placeName ref="#France">France</placeName>.<lb/> Et chez <hi rend="capitals"><persName>ROBERT DE NINVILLE</persName></hi>, ruë de la Bouclerie, à l'Escu de <placeName ref="#France">France</placeName> et de Navarre.</publisher>
					<docDate when="1665">M. DC. LXV.</docDate></docImprint>
				<imprimatur><hi rend="capitals">AVEC PRIVILEGE DU ROY.</hi></imprimatur>
			</titlePage>
			
			 <!--<pb n="NB"/> 
			<figure type="schema">
				<p><hi rend="capitals">REIGLE PRECISE POUR D'ESCRIRE LE PROFIL ESLEVE DU FUT DES COLOMNES</hi>Suivant leurs hauteur arosseur et retressissement donné à discretion. Desmontée Geometriquement. </p>
			</figure> -->
		</front>
		<body>
		<div type="preface">
				<pb n="2"/>
				<head> AVANT-PROPOS.</head>
				<p><figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">AYANT</hi> jusques à present pratiqué l'Art de Portraiture, pour faire les desseins des planches que je devois graver, la pluspart composez de nombre de Figures, ausquels il faloit mettre les accompagnemens necessaires, comme Paisage ou Architecture, cela m'a obligé de voir les Traitez d'Architecture et Perspective. Et dautant que c'est travailler en aveugle que de pratiquer des Regles sans en connoistre les raisons fondamentales, j'ay esté contraint de voir les Elemens d'Euclide, et autres Traitez de Geometrie, desquels la maniere de prouver et demonstrer les choses proposées, m'a semblé si excellente, que depuis j'ay tousjours tasché de former les Regles que j'ay pratiquées sur des fondemens Geometriques ; ce qui m'a esté facile pour le regard de la Perspective, dautant qu'elle est naturellement toute composée de proportions. Mais pour la Portraiture des Figures humaines ou animaux, Paisages, etc. et Ordonnances historiques, la Geometrie n'y a aucun pouvoir, à cause que tous les Contours desdites Figures sont courbes inconnuës, et nuances perpetuelles, ainsi que je feray voir dans le cours de Portraiture que j'ay composé. </p>
				<p> Et pour l'Architecture decorable, bien qu'il semble qu'elle deuroit avoir toutes les proportions de ses membres demonstrées Geometriquement, attendu qu'elle doit estre toute construite de lignes droites ou de lignes courbes regulieres ; si est-ce neantmoins que jusques à present toutes ces proportions et mesures ne s'appuyent que sur le simple goust et satisfaction de l'oeil et de l'esprit des Architectes, antiques et modernes, et non par la Geometrie. Ce qui est evident, puisque tous les Autheurs qui en ont traité jusques à present, n'en ont demonstré aucun fondement ; mais seulement apporté quelques chetives comparaisons, si fort esloignémes du subjet, qu'il n'y a aucun rapport ; et chacun desdits Autheurs modernes ont choisi parmi les Architectures antiques, ou autres, les proportions qui leur plaisoient le plus ; ce qui fait que les Figures de toutes les pieces et ornemens d'Architecture, sont comme autant d'elemens créez par l'esprit humain, qui leur donne à discretion la forme qu'il luy plaist sans aucune precise dépendance anterieure. </p>
				<p> Mais la Figure du bastiment estant resoluë suivant la plus grande beauté d'Architecture decorable qu'il se peut, et que pour la commodité du logement interieur on soit obligé de pratiquer des passages biais et en rampe, ou descente, desquels les entrées ou sorties doivent convenir aux arcs reguliers de la face exterieure interieure, ou construire des trompes sur le coin de niveau, ou rempante par devant pour soustenir en l'air des cabinets Circulaires ou Eliptiques, à plomb ou en talu, cela ne se peut faire que par la section des solides, ou traits à preuve de la coupe des pierres : lequel Art est entierement dépendant de la Geometrie, et mesme il en est la matiere la plus difficile et espineuse, à cause dequoy il n'en a esté fait jusques à present que tres-peu de Livres, et qui sont encore fort imparfaits. </p>
				<p> C'est pourquoy si in ay la commodité, j'en feray un Traité, qui sera la troisiesme partie dudit Cours de Portraiture, duquel la seconde partie traitera de la Perspective, et des moyens de la pratiquer avec facilité, et peur d'éviter la confusion des lignes que la construction des Architectures, composées de divers corps saillans, apporte en la pratique ordinaire. Et à la fin dudit Traité de Perspective, je feray un discours des ordres d'Architecture , lesquels je reduis au nombre de trois, Dorique, Ionique, Corinthe, qui me semble suffire, puisqu'on ne doit tout au plus poser que trois ordres l'un sur l'autre en la face d'un bastiment, pour haut ou estendu qu'il puisse estre ; et cela pour les raisons que je diray audit Traité, que je n'ay pû encore faire, à cause de l'occupation où j'ay esté en l'achevement des trente-deux Planches de la Passion de Nostre Seigneur, que j'ay mises en lumiere depuis peu. </p>
				<p> Et dautant qu'à l'imitation de tous ceux qui ont traité d'Architecture, j'ay fait quelques changemens ausdits ordres, l'un desquels est le profil du fust des Colomnes, et les autres suivans, qui m'a semblé raisonnable, dequoy je donne les raisons, que chacun recevra comme il luy plaira. Mais quant à la maniere que je donne de construire le profil des Colomnes, chacun la doit suivre, puisqu'elle est fondée en demonstration, comme vous allez voir ; dautant que sans attendre l'impression dudit Traité de Perspective, je vous donne icy par advance la premiere feuille de l'Ordre Dorique contenant Fig. 1. Sect. 2. 3. et 4. et 11. et 12. les mesures et proportions dudit ordre, lesquelles je distribuë suivant une commune mesure, toujours sousdivisée ; ce qui le rend tres-aisé, combien qu'il soit le plus difficile de tous, à cause des subjections de sa frise, et de son pied-destail. Apres vous verrez en la Fig. 2. la maniere de construire ledit Profil ; ensemble la demonstration du fondement d'icelle sur les Fig. 3. 4. 5. et 6. depuis la Sect. 30. jusques à la 37. puis la Sect. 38. vous dira pourquoy la seule Ellipse est propre à ce cas. </p>
			</div>
			<div1 xml:id="L1" type="livre" n="1">

				<div2 xml:id="C1" type="section" n="1">
					<pb n="3"/>
					<head>
						<hi rend="capitals">REGLE PRECISE, POUR DESCRIRE LE PROFIL ESLEVE DU FUST</hi> des Colomnes, suivant une hauteur, grosseur, et retrécissement, donné à discretion. </head>
					<div3 xml:id="C1S1" type="section">
						<p>
							<figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">COMME</hi> les Colomnes doivent estre plus renforcées lors qu'elles sont issolées, et qu'elles portent beaucoup, que lors qu'elles sont joignantes la face du gros mur qui porte tout, parce qu'audit cas elles ne portent que des Frises, Architraves et Corniches : Il ensuit que lors qu'elles sont attachées contre le mur mesme, et qu'ainsi elles ne servent que de simple decoration, on leur peut donner à proportion de leur grosseur toute la hauteur que la beauté de la structure demandera, et suivant le lieu et la distance dont elles pourront estre veuës, puisque nonobstant la foiblesse de nos materiaux il n'y a aucun peril à craindre. </p>
						<p> Donc à plus forte raison dans les desseins et Tableaux, on doit faire les ordres d'Architecture d'une gayeté et proportion la plus agreable qu'il se peut, et sans contrevenir à la Raison, puisqu'il y a des Marbres, Porphires, et autres materiaux capables de tout porter en ses proportions essevées, telle que celle qui suit. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S2" type="section">
						<head rend="it"> Mesure totale de l'Ordre Dorique, distribuée à chacune de ses Parties en particulier.</head>
						<p>
							<hi rend="capitals">PREMIEREMENT</hi> nous establirons une commune mesure esgale au diametre du bas de la Colomne de chaque ordre, laquelle sera nommée Palme. Apres vous diviserez toute la hauteur de vostre ordre en 14. Palmes, desquelles vous en donnerez les trois quarts d'une à la corniche, laquelle aura sa saillie esgale à la hauteur de la frise, et sera sousdivisée, comme vous voyez à la fig. Plus sera donné une Palme et trois quarts tant à la frise qu'à l'architrave, aussi sousdivisée , comme la Figure vous monstre, de laquelle frise le Triglif aura pour largeur les deux tiers de la largeur de la frise, et sera divisé en 12. parties esgales, desquelles 4. seront données aux deux canaux entiers, et une à chacun des demi-canaux, et les six restantes, seront employées aux trois intervalles ; Mais dautant que lesdits canaux entiers et demi, sont comme des lits creusez pour ramasser et conduire les eaux pluviales que les vents peuvent envoyer sur ladite face, il s'ensuit que les gouttes d'eau ne doivent sortir que par lesdits quatre canaux. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S3" type="section">
						<p> Donc par consequent il ne faut que quatre gouttes, qu'il faut poser au dessous desdits canaux, lesquelles gouttes seront faites en triangles equilateraux, parce que de tous les triangles, c'est celuy qui convient le plus à la rondeur d'une goutte d'eau : les costez desquels triangles seront d'un huitiesme de Palme, moyennant quoy lesdites gouttes seront plus perceptibles que les six petites, qui ont esté faites jusques à present sans aucun fondement. </p>
						<p> De plus le Chapiteau avec son Coralin aura demi Palme, le fust ou verge de la Colomne aura sept Palmes, sa base avec sa plainte demi Palme. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S4" type="section">
						<p> Le pied-destail aura deux Palmes et demi de haut, dont sa cimaise superieure en aura la moitié d'une, et son fust en aura deux, et un septiesme, puis les six septiesmes restans, seront donnez à la base, de laquelle le socle d'embas aura demi Palme, et le reste sera sousdivisé, comme vous voyez, pour former le reglet, le tore, ou la doucine ; et sa plainte ou platte bande, la largeur BK dudit pied-destail, sera d'une Palme et demie, pour esgaler la largeur XI. 12. de la plainte de la base de la Colomne, sur laquelle largeur BK dudit pied-destail sera fait le quarré B, K D C, duquel la diagonale D, B fera la hauteur B, O dudit pied-destail B O E K, qui est la seule Figure de parallelograme, <pb n="4" facs="4.jpg"/> qui peut estre divisée par I G en deux moitiez semblables entelre les, et au total, et pour vous le faire voir. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S5" type="section">
						<head rend="it">Position.</head>
						<p>
							<hi rend="capitals">SOIT</hi> le parallelogramme rectangle B,O, E K divisé en deux moitiez par la droite I,G, ou bien que le costé B, O, soit divisé en deux esgalement au poinct I, duquel soit mené I G parallele à B K, qui coupe le costé K E audit G : comme aussi soit descrit de B comme centre, et de l'intervalle B, C, l'arc C F qui coupera I G, et la diagonale B D audit poinct F, duquel soit mené F I et F A parallele à C D et G K, cela fera le quarré A, F, I, B. Maintenant puisque par la construction ledit parallelogramme B O E K, a sa hauteur B, O esgale à B D, qui est la diagonale de sa largeur, il s'ensuit que comme B O est à O, E, ainsi la mesme O, E est à E G. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S6" type="section">
						<head rend="it">Demonstration.</head>
						<p><hi rend="capitals">LE</hi> quarré de B C ou B F, son esgale est double du quarré de B I par la 47. du premier, et par la mesme le quarré de B D est double du quarré de B C, dont par consequent ledit quarré de B D sera quatruple du quarré de B, I : mais lesdits quarrez sont l'un à l'autre en raison doublée de celle de leurs costez par la 11. du 8. et partant ladite B D, ou B O, son esgale, sera double de B, I, ou I, O, son esgale, ainsi donc comme le quarré de BO est double du quarré de O E, qui est esgale à B C, ainsi le quarré de ladite O E est double du quarré de E G, qui est esgale à B I. et partant lesdites trois lignes B, O, O, E, et E G sont l'une à l'autre en proportion continuë ; et consequemment lesdits rectangles B, O, E K et I, O, E, G, sont semblables l'un à l'autre, puisque leurs costez de mesmes raisons sont proportionnels chacun au sien ; si que comme B, O grand costé du rectangle O, K est à sa largeur O, E, ainsi la mesme O E, laquelle est grand costé du rectangle O G est à sa largeur E, G, et ainsi divisant ou doublant à l'infini la mesme proportion demeurera toûjours. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S7" type="section">
						<head rend="it">Consequence.</head>
						<p><hi rend="capitals">DELA</hi> s'ensuit qu'en tous quarrez la diagonale, comme B, F, est moyenne proportionnelle entre le costé de son quarré, comme B, I, et le double de son costé, comme B, O. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S8" type="section">
						<p> Cette Figure de pied-destail a esté trouvée cy-devant ; mais sa proprieté particuliere n'a pas esté connuë ni demonstrée : comme aussi celle du pied-destail Corinthien, duquel la hauteur doit estre double de la largeur, comme le rectangle A, Q, O, B, lequel par consequent a sa Figure composée de deux quarrez, desquels les diagonales O F et F B composent avec le costé B O, un triangle rectangle isocelle B, F, O, lequel est aussi le seul de tous les triangles qui peut estre divisé par I F en deux moitiez esgales, comme sont les triangles O, F, I, et B, F, I, semblables entre-elles, et au total ; et ainsi divisant ou doublant à l'infini la mesme proportion demeurera tousjours, parce que le quarré de la base B O sera tousjours esgal aux deux quarrez des costez F, O, F, B. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S9" type="section">
						<head rend="it">Autre consequence.</head>
						<p><hi rend="capitals">MAIS</hi> ledit parallelogramme B, O, E, K, a cela de plus, que pourveu qu'il conserve la raison de ses costez, il peut changer ses angles et devenir romboide, comme la Figure O, R, Y, B, de laquelle le costé O, R, esgale O, E, et partant elle se peut semblablement diviser en deux moitiez esgales, comme R, O, I, H, et H, I, B, Y, lesquelles sont aussi necessairement semblables entre-elles, et à la totale, quoy que virée à rebours. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S10" type="section">
						<head rend="it">Demonstration.</head>
						<p><hi rend="capitals">CAR</hi> puisque par la construction leurs costez de mesme raison sont proportionnels l'un à l'autre, si que comme B O à O, R, ainsi O R à R H, et que les angles O, R, Y, et H I O, sont esgaux, comme aussi R O B et H I B, puisqu'ils sont construits de lignes paralleles entre-elles, il s'ensuit necessairement que lesdites trois Figures romboides sont semblables entre-elles. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S11" type="section">
						<head rend="it">Construction du Fust ou Verge de la Colomne.</head>
						<p> A grosseur ou diametre d'embassera d'une mesure, laquelle sera posée comme en T, M S de part et d'autre de la perpendicule M, P, laquelle est l'Axe de cette Colomne, et de tout l'ordre ; puis du poinct M, comme centre, et de l'intervalle M, T, vous ferez l'arc T, N, S, duquel vous diviserez le diametre T, S. en dix parties esgales, desquelles laissant les deux extrêmes T, r et u S, vous efleuerez des poincts r et u les deux droites r n et u m parallelement à M, N, qui couperont ledit cercle ausdits poincts n et m, par lesquels sera menée la ligne n, m, parallele à T, S, laquelle coupera M N au poinct L, qui sera l'intervalle M, L, qu'il faut diviser en si grand nombre de patties que vous pourrez, toutes esgales entre-elles, afin d'abreger l'operation, comme vous voyez la ligne M, L qui est icy à cause de sa petitesse divisée seulement en six parties esgales entre-elles, comme L, 1, 2, 3, 4, 5, M. Et par lesdits poincts, vous menerez des lignes paralleles à T, S, qui couperont le cercle aux poincts 6,7,8, etc. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S12" type="section">
						<head rend="it"> Construction du Profil du Fust de la Colomne. </head>
						<p>Pres vous diviserez aussi la hauteur du Fust de la Colomne M P, en mesme nombre de parties aussi esgales entre-elles que vous avez divisé M, L. Donc icy en six comme aux poincts K i e c a, par lesquels vous passerez de part et d'autre des <pb n="5" facs="5.jpg"/> droites perpendiculaire à l'Axe M, P, comme b a b, d c d, etc. puis vous prendrez dans le cercle la ligne 5, 10, que vous placerez du poinct K en K h et K h. Et de mesme la ligne 4, 9, du cercle sera portée du poinct i en i g et i g, comme aussi 3, 8, du cercle sera posée sur la Colomne en e f, et e f, et 2, 7. du cercle sera posée en c d et c d, plus 2, 6, sera mis en a b, et a b, enfin la ligne L n, qui est le plus grand retrécissement, sera portée du poinct P, en P,r, et P u, et cette operation vous donnera les poincts hgf d, b, etc. qui seront les poincts precis par lesquels doit passer le Profil ou superficie de la Colomne, pour faire convenir ensemble precisément le Profil de sa hauteur avec celuy de sa largeur. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S13" type="section">
						<head rend="it">Raison fondamentale de ladite Construction. </head>
						<p><hi rend="capitals">COMME</hi> la Colomne est la principale et plus apparente piece d'un corps d'Architecture, duquel elle semble estre l'appuy inesbranlable, il s'ensuit qu'on luy doit donner la plus belle et forte de toutes les Figures, et consequemment la plus simple et plus uniforme. Et comme la Figure spherique, qui est la seule qui a toutes ses qualitez, ne peut servir à ce subjet demeurant en sa forme spherique. Il faut donc la faire estendre et allonger proportionnellement , ainsi le demi cercle T, n, N m S, est comme la moitié d'une sphere, qui sera allongée elliptiquement, comme en R X Fig.2. laquelle Fig. 2 est par consequent le profil de la moitié d'un solide Elliptique produit par le tour que peut faire la moitié M T r X sur l'Axe M X, comme aussi le demi-cercle T n N m S. Fig. 1. est le profil de la moitié d'un solide spherique produit par le tour, que fait ledit demi-cercle sur son diametre T, S. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S14" type="section">
						<p> Donc comme les quarrez des appliquées L, n, 1. 6. 2, 7. 3, 8. etc. dudit cercle T, N, S, sont esgaux aux rectangles des parties de leurs diametres , elles sont l'une à l'autre, comme lesdits rectangles sont l'un à l'autre et par consequent leurs esgales P,r a, b C d, lesquelles sont aussi equidistamment placées, seront aussi en la mesme raison, ainsi qu'il sera demonstré cy-apres, d'où il suit que la courbe Elliptique T h g f d b r est le ralongement proportionnel de la courbe circulaire T, 10, 9, 8, 7, 6, n, laquelle se trouve ainsi distribuée sur la longueur T r, comme aussi la droite M L, avec ses six divisions, se trouve estenduë et distribuée sur la droite M. P. Et voilà ce qu'il faloit faire pour donner audit Profil la precision requise. </p>
						<p> Parce que moyennant cela, sa courbe est Elliptique, et par consequent a les mesmes proprietez de la circulaire, de laquelle elle est extraite : et comme toutes ses parties n, 6, 7,8,9, etc. porte à plomb les unes sur les autres sans faire angle ni coude ; de mesme toutes les parties r, b, d f g h, T, porte aussi à plomb les unes sur les autres, sans aucune interruption, et sans faire aucun coude ni angle ; ainsi la Figure dudit Fust de Colomne sera un veritable escoulement d'infinis cercles produits par celuy d'embas jusques à celuy d'enhaut ; ce qui engendre la courbe Elliptique dudit Profil. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S15" type="section">
						<p> Et par consequent ladite Colomne Fig. 1. ayant le Profil de sa largeur circulaire, et le Profil de sa hauteur Elliptique, est portion d'un demi solide de superficie circulaire et Elliptique, comme sa portion T n L m est partie d'un demi-solide de superficie circulaire. </p>
						<p> Donc puisque, soit pour plaire à la veuë et resister aux injures de l'air, de l'eau, et comme aussi aux hurtemens et rencontres des materiaux, qui peuvent briser et casser, il est évident que le solide spherique est le plus beau, le plus fort, et le plus robuste et durable de tous les solides qui seront de sa mesme matiére et en pareille quantité ; de mesme cette Colomne ainsi faite sera la plus belle, et la plus forte Colomne de toutes celles qui estant de sa mesme hauteur, grosseur, et retrécissement, seront aussi de sa mesme matiére, et en pareille quantite ; mais qui n'auront pas le mesme trait, puisque que par ce trait elle est le precis et veritable escoulement du solide spherique, ainsi que l'Ellipse est le veritable escoulement du cercle. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S16" type="section">
						<p> Les Commentateurs de <persName ref="#Vitruve">Vitruve</persName>, et <persName ref="#SebastianoSerlio">le Serlio</persName>, <persName ref="#JacopoBarozziDaVignola">Vignole</persName>, et autres Autheurs qui les ont precedez et suivis, ont donné pour regle de diviser en trois parties esgales, la hauteur du Fust de la Colomne, faisant le tiers d'embas d'esgale grosseur ; puis pour faire le retrécissement des deux autres tiers, ils se servoient aussi d'un demi-cercle, en laquelle regle outre qu'ils prenoient le chemin le plus long, ils ont commis deux fautes. La premiere est, qu'au lieu de diviser par exemple la ligne M L en parties esgales, comme cy-dessus, ils ont fait leurs divisions sur la portion de courbe, comme T n faisant les parties d'icelle ; comme T, 10, 10, 9, 9, 8, et 8 7, etc. esgales entre-elles ; ce qui fait que les nivelées qui sont menées desdits poincts, comme par exemple n, L. 6, 1, 7, 2, etc. ne coupe pas L M en parties esgales, donc par consequent la hauteur de la Colomne ne doit pas estre divisée en parties esgales, ainsi qu'ils ont fait ; mais il la faudra diviser en parties proportionnelles, et faire comme si par exemple les parties de M, L Fig.1. estoient inesgales que comme M, 5 seroit à M, L, ainsi M K à M, P. Et comme M, 4 à M, L, ainsi M1. à M, P, et ainsi des autres ; car autrement lesdites appliquées n'estant pas distribuées sur la perpendicule M P proportionnellement à leurs distances qu'elles ont sur M L, elles seront faussement placées sur ladite M, P, et consequemment lesdits poincts T, h, g, f, d, et e seront absolument faux, parce que l'Ellipse n’y passera pas ; donc il n'y aura qu'une courbe corrompuë, qui y puisse passer, laquelle ne pourra estre descrite par la reglette ou cordeau, ainsi que les courbes regulieres ; mais seulement par une ligne adoucie, menée d'un poinct à l'autre. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S17" type="section">
						<p> La raison de cela est, que la ligne Elliptique a son plus courbe aux extremitez de son grand diametre Axe R X Fig. 3. depuis lequel elle se redresse tousjours jusques aux extremitez du petit Axe T S passant en douceur du moins courbe au plus courbe, et cela proportionnellement à son alongement. Et partant la portion b r Fig. 1. et 2. est plus courbe, et consequemment plus longue que la portion T h, laquelle aussi <pb n="6" facs="6.jpg"/> ne contient en soy que le desployement et extension de la portion T, 10. du cercle, Fig. 1. laquelle est plus petite que la portion 6 N, le desployement et allongement de laquelle est par consequent representé par ladite portion b 1. puisque les appliquées L n et 1, 6, sont placées en P r et a b en mesme raison à la hauteur M P, qu'elles sont audit cercle à la hauteur M L, ainsi que vous le connoistrez par l'explication des Fig. 5. et 6. qui suivent. </p>
						<p> Et partant le trait dudit Profil, qui se courbe de plus en plus en montant , fortifie le haut de la Colomne à mesure que le retrécissement l'affoiblit ; ce qui la fait esgalement forte en haut et en bas ; de sorte que l’inesgalité de sa grosseur n'empesche pas l'esgalité de la force, et c'est ce qu'il faloit faire, pour marier la force avec la beauté. </p>
						<p> La deuxiesme est, que n'ayant commencé ledit retrécissement que depuis le premier tiers, cela fera un angle en cét endroit par le rencontre de la droite avec la courbe, qui est un defaut si evident, que les ouvriers ne le peuvent souffrir ; mais adoucissent cét angle, de sorte qu'il ne paroist pas. Ledit <persName ref="#JacopoBarozziDaVignola">Vignole</persName> a aussi donné un autre moyen d'attenuer la Colomne , lequel produit une ligne qui est la Concoide des Anciens, laquelle est triplement fausse pour ce cas : Premierement parce qu'elle retrécit le bas de la Colomne, ce qui la rend comme un fuseau, plus estroit en haut et en bas que vers son milieu, qui fait une besace desagreable, ainsi qu'il paroist aux Colomnes faites par cette regle en quelques endroits remarquables de <placeName ref="#Paris">Paris</placeName>. Et de plus il y a du peril, puisque les corps portans, comme sont les Colomnes, doivent tousjours s'élever en retraite, ou du moins à plomb comme les pilastres , sans avoir rien en eux qui porte à faux, puisqu'ils doivent estre chargez et porter le massif de l'oeuvre, et parce qu'elle n'a aucune convenance avec le cercle, et enfin parce qu'elle a en son progrez deux inclinations differentes qui la font serpenter, estant continuée, ce qui se peut demonstrer. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S18" type="section">
						<p> Maintenant pour revenir à nostre Profil, si vous desirez l'accomplir et mener de poinct à autre, il y a pour cela divers moyens, desquels les uns ont leurs regles precises ; mais l'execution en est embarassante, et des autres l'execution est facile ; mais la regle n'en est pas absolument precise, neantmoins elle approche si pres de la precision, qu'on s'en peut legitimement servir, et partant je commenceray par un de ses derniers. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S19" type="section">
						<head rend="it">Premier moyen propre à mener le trait dudit Profil, suivant lesdits poincts T, b, g, f, d, b, r. Fig. 1.</head>
						<p><hi rend="capitals">VOUS</hi> prendrez une regle ployante d'esgale espaisseur, et qui soit de la longueur de cinq ou six, ou du moins de quatre de ses divisions, comme T, h, g, f, d, laquelle regle vous appliquerez par son areste sur ledit Profil de Colomne, Fig. 1. la faisant ployer de sorte qu'elle convienne sur tous lesdits poincts, ou du moins sur 5, puis vous descrirez ledit Profil le long de ladite regle, lequel par ce moyen se trouvera fait non absolument precis, puisque le courbe par exemple de la portion S h, Fig. 1. et 2. sera par tout esgal, au lieu qu'il doit estre plus courbe vers h que vers S, et ainsi des autres consecutivement en montant : mais cela n'est pas sensible, et peut estre que celuy qui sera fait suivant une regle precise, comme celle qui suit, ne sera pas si approchant du precis à cause de la difficulté de l'execution et de la grande estenduë des cingliots ou bastons, qu’il y faudra employer, au lieu que par ce moyen une regle de 3. ou 4. pieds de long peut suffire pour mener le Profil d'une Colomne de 30. ou 40. pieds, etc. de haut, et sur lequel Profil on prendra les cherches de chaque assise des pierres. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S20" type="section">
						<head rend="it">Autre maniere de descrire ledit Profil. </head>
						<p><hi rend="capitals">PUISQUE</hi> ledit Profil est Elliptique , il se peut descrire comme les autres Ellipses quarrées avec les cordeaux ou regletes ; mais comme nous n'avons que les trois données, sçavoir la hauteur M P, et le diametre T S, Fig. 1. qui sera petit diametre Fig. 2. Axe, et le diametre retressi r u, qui est une appliquée esgale à n, m, du cercle, il s'ensuit que le grand diametre Axe de l'Ellipse n'est pas donné, et partant il le faut trouver par la proportion discrete, au moyen desdits trois termes donnez, ausquels il faut trouver le quatriesme proportionnel, faisant que comme M L est à M N, ainsi M P soit à un autre, et pour cela </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S21" type="section">
						<p> Vous porterez M, L, N, Fig. 1. en M L T Fig. 2. et du poinct M efleuerez tant que de besoin M X perpendicule à M T, sur laquelle MX vous ferez M P esgale à M P Fig. 1. puis du poinct L Fig. 2. vous menerez audit P la droite L P. Comme aussi du poinct T vous menerez parallelement à L P la droite T X, qui coupera M X audit poinct X, et fera X M la quatriéme proportionnelle requise , puisqu'au triangle T, X, M, la droite L, P, qui est parallele au costé T X, coupe les deux autres costez proportionnellement l'un à l'autre par la deux du six, si que comme M L à M T, ainsi M P à M X, ce qui estoit requis. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S22" type="section">
						<pb n="7" facs="7.jpg"/>
						<head rend="it">Continuation de ladite Construction sur la Fig. 3. </head>
						<p><hi rend="capitals">APRES</hi> il faut avoir l'estenduë de deux fois M X Fig. 2. laquelle j'ay reduite à la moitié en la Fig. 3. pour la petitesse de la feuille, afin de m'expliquer entierement. Donc vous voyez que sur la droite R, X, Fig. 3. M, P, X, represente M P,X, de la Fig. 2. à laquelle M, P, X, Fig. 3. M R a esté faite esgale, dautant qu'il faut la mesme preparation que pour descrire l'Ellipse entiére. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S23" type="section">
						<head rend="it">Construction de l'Ellipse Fig. 3. </head>
						<p><hi rend="capitals">ET</hi> pour avoir les deux poincts des pivots sur lesquels le cingliot, ou cordeau doit couler, il faut prendre la longueur M R, et la porter au poinct T sur la ligne M R, qu' elle coupera comme au poinct V ; comme aussi de l'autre part dudit T sur M P, qu'elle coupera au poinct Z, lors lesdits poincts V et Z, seront les endroits ausquels il faut planter les deux pivots sur lesquels tourne le cordeau, qui sera de la longueur des trois costez du triangle rectiligne V, T, Z, auquel poinct T sera placé la plume ou crayon qui descrira l'Ellipse, et passera par tous lesdits poincts R m, T h, g f d b r u b d f g h S n R ; ce que faisant, et ladite plume T estant au poinct r, ledit cordeau fera le triangle V r Z, duquel les trois costez esgaleront les trois costez du triangle V T Z, lesquels sont aussi esgaux à deux fois V X. </p>
						<p> Parce que deux fois la <reg>longueur</reg> V X esgale les trois costez de chaque triangle que le cordeau fera en descrivant l'Ellipse, puisque les deux costez V, T, et T, Z, ou V, r. et r, Z, esgalent l’Axe R, X, lequel Axe R X avec la longueur V Z, esgalent deux fois la longueur V, X, ce qui est evident , parce que si de V, Z double vous ostez V Z simple, qui est base commune desdits triangles, restera V, Z simple, qui se remplit elle-mesme, puis restera encore Z X double, qui fera pour elle, et pour V R son esgale. Mais pour vous prouver qu'un quelconque triangle V g Z, qui aura pour base l'intervalle des deux pivots V Z et duquel l'angle de sommet V, g, Z, sera sur l'Ellipse, aura ses deux costez V g et g Z ensemble esgaux au diametre R X, ou bien que d'un quelconque poinct g que vous puissiez placer sur l'Ellipse les deux droites qui seront menées dudit g aux deux pivots, comme g Z et g V seront ensemble esgales à R X, nous prendrons une Ellipse à part, Fig. 4. pour esviter la confusion des lignes. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S24" type="section">
						<head rend="it">Position ou Construction.</head>
						<p><hi rend="capitals">SUR</hi> le trait quarré X R T S Fig. 4. soit donnée la longueur X R, pour grand diametre d'une Ellipse de la largeur T S, aussi donnée ou prise à volonté, lesquelles X R et T S s'entrecouperont au poinct M, qui les divisera chacune par leur milieu ; puis vous prendrez la longueur M X, que vous porterez de Fig. 4. part et d'autre du poinct T jusques sur R X, qu'elle coupera aux poincts V et Z, qui seront les endroits pour planter les pivots, sur lesquels le filet V B Z V doit couler, cependant que la plume B descrira l'Ellipse, et les portions V B et B Z dudit filet prises ensemble seront esgales audit grand diametre R, X. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S25" type="section">
						<head rend="it">Demonstration.</head>
						<p><hi rend="capitals">SOIT</hi> mené tant que de besoin une droite A B D, qui touche l'Ellipse audit poinct B, et du poinct soit mené jusques sur ladite touchante la ligne M D parallele à Z B, elle coupera ladite touchante A B D audit poinct D, et la ligne V, B, au poinct E, et par la proposition cinquante du <objectName>troisiesme Livre des Coniques</objectName> d'<persName ref="#Apollonius">Apollonius</persName>, ladite M D sera esgale à M, X : comme aussi par la quarante-huitiesme proposition Livre troisiesme des Coniques, les angles D B V et A B Z, sont esgaux entre-eux ; donc par consequent l'angle B D M qui est esgal à A B Z, estant l'un et l'autre construits de lignes droites et paralleles, sera aussi esgal audit angle D, B, V ; donc puisque le triangle E D B a sur sa base D B, ses deux angles E D B et E B D esgaux, il s'ensuit qu'il est isocelle, et partant il a aussi les deux costez D E et B E esgaux l'un à l'autre, et à E V qui est aussi esgal à E B, parce qu'au triangle V Z B la ligne M, E a esté faite parallele au costé B Z ; ce qui fait qu'elle coupe les deux autres costez Z V et B V proportionnellement l'un à l'autre par la 2. du 6. des Elemens, si que comme Z M à M V, ainsi B E à E V ; donc si M Z et M V sont esgales entre-elles aussi E B et E V seront esgales entre-elles ; et partant V B estant double de V E, sera aussi double de D E, comme aussi B Z, sera double de E M, parce qu'en assemblant comme V B à V E, ainsi B Z est à E M. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S26" type="section">
						<p> Donc puisque le filet B Z est double de E M, et le filet V B est double de D, E, il s'ensuit que les deux V B, et B Z, prises ensemble, sont doubles des deux D, E et E M prises ensemble : et puisque D, M, par la 50. du 3. des Coniques est esgale à M R, il s'ensuit que les deux V B et B Z, prises ensemble, seront esgales au diametre R X, puisqu'elles sont doubles de D M, qui est esgale à sa moitié M R. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S27" type="section">
						<p> Delà s'ensuit qu'ayant ladite longueur de grand diametre R X, et les deux poincts V et Z trouvez, comme est dit cy-dessus, on peut avoir si grande quantité de poincts qu'on voudra pour mener la ligne Elliptique, puisqu'il n'y a qu'à diviser le diametre R, X en un quelconque endroit, pourveu que ce soit entre les deux pivots Z et V, comme au poinct P, parce qu'il faut que la plus petite des deux parties soit du moins esgale à V R ou Z X, puis sur Z comme centre, et de l'intervalle Z B, esgale à X, P, faire le trait de compas I B 2. sur lequel vous porterez du poinct V l'intervalle R P, qui coupera <pb n="8" facs="8.jpg"/> l'arc I, B, 2. audit poinct B, par lequel l'Ellipse doit passer. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S28" type="section">
						<p> Apres divisant derechef ledit grand diametre en un autre quelconque poinct N, vous ferez semblablement dudit poinct Z comme centre, et de l'intervalle Z G esgal à N X, l'arc 3. G 4. sur lequel vous porterez du poinct V l'intervalle R N, qui coupera ledit arc audit poinct G, par lequel aussi l'Ellipse passe ; et ainsi continuant vous aurez autant de poincts que vous reïtererez de fois cette operation, laquelle fait connoistre si le cordeau a esté estendu comme il faut, et si la plume ou crayon n'a point varié dessus. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S29" type="section">
						<p> Je donnerois volontiers les demonstrations des prop. 48. et 50. du 3, des Coniques, sur lesquelles la precedente demonstration de la prop.52. s'appuye ; mais comme celles-là se fondent aussi sur d'autres prop. precedentes, comme la prop. 48. sur les 18. 21. et 23. du 3. des Elem. et sur les 45. et 47. du 3. des Coniques, etc. Comme aussi la prop. 50. se fonde sur les 33. du 3. et 2. du 6. des Elem. et sur les 24. 30. et 31. du 1. et 45. 48. et 49. du 3. des Coniques, etc. ce seroit encore à recommence. C'est pourquoy il faut voir les quatre Livres des Coniques d'<persName ref="#Apollonius">Apollonius</persName> , qui contiennent plus de 200. propositions, qui se font passage l'une à l'autre par un bel ordre, comme celles des Elemens, sur lesquels elles sont fondées. Neantmoins vous remarquerez que la prop. 48. du 3. des Coniques, ensemble celles qui l'appuyent, ayant prouvé l'esgalité des angles A B Z et D B V. Fig. 4. prouve consequemment l'esgalité des angles mistes Z B X et E B T, parce que les angles contingens A B X et D B T sont necessairement esgaux, puisque la touchante A D. ne peut toucher la courbe qu'en un seul poinct B, auquel ne peut tomber aucune autre ligne droite. Donc si des angles esgaux, comme A B Z et D B E, on oste choses esgales comme lesdits angles contingens A B X et D B T, les residus qui sont lesdits angles mistes Z B X et E B T sont necessairement esgaux : Et voilà le principal fondement des instrumens pour descrire les courbes Elliptiques, hyperboliques, et paraboliques, comme icy Fig. 4. Mais de plus si en l'Ellipse Fig. 4. on mene la ligne B C, qui divise l'angle Z B V du cingliot en deux esgalement, ladite B C tombera quarrément sur la circonference de l'Ellipse, et sur la touchante A B audit B, parce que les angles C B A et C B D, sont necessairement esgaux, puisque C B Z et C B V sont esgaux par la construction, et que les supplémens Z B A et V B D ont esté prouvez esgaux par la 48. du 3. des Coniques. Donc consequemment pour avoir une quelconque touchante A D, il n’y a qu'à diviser en deux esgalement l'angle que le cingliot fait à l'endroit qu'on veut qu'elle touche par une ligne, comme C B, puis mener au poinct B dudit angle une touchante A B, perpendicule à ladite C B ; lors ladite A B D touchera l'Ellipse sans la couper. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S30" type="section">
						<head rend="it">Que les Ellipses des Cilindres ont leurs appliquénes en mesme analogie que celles des Cercles.</head>
						<p>
							<hi rend="capitals">IL</hi> n'est pas difficile de concevoir qu'un cilindre, comme Y D B I, estant droit en sa longueur B I, et circulaire par sa largeur ou grosseur D, B, que s'il est coupé obliquement à ses costez, comme en D I, cetre coupe formera un cercle alongé, qui est une Ellipse, de laquelle ladite D I sera diametre, comme DB est diametre du cercle. Mais il n'est pas si facile de concevoir que les appliquées de ladite coupe de cilindre soit en mesme raison entreelles que les appliquées du cercle ; c'est pourquoy voicy deux demonstrations sur ce subjet. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S31" type="section">
						<head rend="it">Demonstration premiere, Fig. 5. </head>
						<p><hi rend="capitals">AU</hi> demi cercle D, A, B, Fig. 5. les triangles D, A, B, et D C B, qui ont pour base le diametre D, B, Dont leurs angles D A B et D C B, qui touche la circonference du cercle, droit, par la 31, du 3. et par la 8. du 6. la ligne A, E, G, perpendicule au diametre D, B, divise le triangle D, A, B, en deux triangles D, E, A, et A E B semblables entre-eux, et au total ; donc comme D, A, à A, B, ainsi D E est à E A, et ainsi E A à E, B, et partant ladite appliquée E A, est moyenne proportionnelle entre les segmens D, E, et E, B, du diametre D, B ; donc puisque la multiplication des extrêmes D, E et E B esgale la multiplication de la moyenne E A par la 20. du 7, le rectangle D E N M, qui est fait des portions D E et E B est esgal au quarré E, A, P, q. qui a pour costé ladite E A. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S32" type="section">
						<p> Il en est de mesme de l'appliquée F C, qui tombe aussi de l'angle droit D C B perpendiculairement sur le diametre D, B, lequel elle divise en deux portions D, F et F B, qui sont les deux extrêmes, entre lesquelles ladite F C est moyenne proportionnelle, si que comme D F à F C, ainsi F C à F B en proportion continuë. Donc par ladite 20. du 7. le rectangle D F O L, duquel F O esg. FB est esgal au quarré de F, C, et ainsi de toute autre appliquée du cercle : donc par consequent lesdits rectangles sont en mesme raison l'un à l'autre que lesdits quarrez sont l’un à l'autre. Mais en consequence de ce que les diametres D B et D I sont divisez proportionnellement l'un à l'autre , il s'ensuit que la mesme raison continuë aux Ellipses, comme vous allez voir ; ce qui monstre l'erreur des divisions du cercle données par <persName ref="#SebastianoSerlio">Serlio</persName>, <persName ref="#JacopoBarozziDaVignola">Vignole</persName>, etc. pour le retrécissement des Colomnes. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S33" type="section">
						<p> Maintenant puisque les Ellipses sont des cercles ralongez, suivant un de leurs diametres D B, qui soit alongé comme en D, I, il faut placer sur ledit diametre D, I, les mesmes appliquées E A et F C en leurs mesmes grandeurs, parce que l'Ellipse ne peut avoir autre largeur que celle du cercle duquel elle est extraite ; mais elles doivent diviser le diametre D, I en parties proportionnelles à celle du diametre D B ; ce qui se fait en prolongeant C F et A E, jusques sur le diametre D I, qu'elles couperont au poinct H et G, comme aussi B, I parallele à H F, fera voir que le triangle D I B a ses deux costez D, B, et D, I, coupez proportionnellement l'un à l'autre, puisque B, I, F, H, et E, G, sont paralleles entre-elles, si que comme D E à E B, ainsi D G à G, I, et comme D, F à F, B, ainsi D, H, à H, I. Donc comme le rectangle <pb n="9" facs="9.jpg"/> de D, E, en E B est au rectangle de D F en F B, ainsi sera le rectangle de D, G en G, I, au rectangle de D,H en H,I. </p>
						<p> Et par consequent lesdits rectangles faits des segmens du diametre de l'Ellipse, ayant leurs costez proportionnels aux costez des rectangles faits des segmens du diametre du cercle, seront l'un à l'autre en mesmés raisons que les quarrez des appliquées E A et F C, combien qu'ils ne soient pas esgaux ausdits quarrez, ainsi que lesdits rectangles D, E, N, M, et D, F, O, L </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S34" type="section">
						<head rend="it"> Que les appliquées de l'Ellipse d'un Cone Fig. 6. sont en mesme raison l'une à l'autre que les appliquées de l'Ellipse d'un Cilindre Fig. 5. Construction de la Figure 6. </head>
						<p>
							<hi rend="capitals">SOIT</hi> DOBun cone scalene à base circulaire, coupé parallelement à sa base par les plans droits d SbXXXIV. DT et mrn, u, lesquelles coupées seront circulaires, ainsi que ladite base. Plus soit ledit cone coupé obliquement à ses costez et à sa base par le plan droit XISR, T, u, ladite coupe oblique formera une Ellipse, à laquelle les appliquées desdits cercles seront communes, et par consequent les rectangles faits Fig. 6. des segmens du diametre XR, seront l'un à l'autre en mesme raison que les rectangles faits des segmens du diametre d, b et men desdits cercles. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S35" type="section">
						<head rend="it">Demonstration.</head>
						<p><hi rend="capitals">AU</hi> cercle mrnu le rectangle de m p en p n esgale le quarré de p u par la demonstration precedente : comme aussi au cercle d S b T le rectangle de d M en M b, esgale le quarré de l'appliquée M T ; mais à cause des triangles semblables X, P, m et X M d, il s'ensuit que comme X P à X M, ainsi sera P m à M, d, et à cause des triangles semblables R, P, n, et R M b, il s'ensuit aussi que comme R P à R M, ainsi P, n'à M b. Donc comme X, P, à X, M, ainsi P, m, à M d, et comme R, P, à R M, ainsi p n, à M b. ainsi voilà huit proportionnelles en proportions discretes, desquelles tous les antecedens pris ensemble, seront à tous les consequens pris ensemble, comme un des antecedens à son consequent par la douziesme du septiesme des Elemens ; ce qui est evident, puisqu'ils sont composez de raisons semblables. </p>
						<p> Donc comme le rectangle de X, P en P, R est au rectangle de X M en M R : ainsi le rectangle de m P en P n (ou P u quarré) est au rectangle de d M en M b, ou M T quarré. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S36" type="section">
						<head rend="it">Application de ladite Figure 6. sur la Figure 3. Et pourquoy la Figure du regardant est faite. </head>
						<p>
							<hi rend="capitals">MAINTENANT</hi> si vous considerez ladite coupe de cone X R, estre faite par la section du tableau L K N G, qui traverse obliquement le corps dudit cone, ladite coupe descrira ladite Ellipse sur ledit tableau. Mais si ledit tableau ainsi <del type="overstrike">com</del>pose Fig. 6. à l'esgard du cercle D Y B V estoit de verre ou autre matiére transparente, et que l'œeil d'un regardant fust placé au poinct O, les rais visuels tombant sur la circonference dudit cercle formeroit ledit cone, et passant au travers de ladite transparence, il y formeroit ladite Ellipse, de laquelle l'apparence viendroit circulaire à l'oeil O, parce que l'exces que le grand diametre X, R a plus que le petit diametre z a, est racheté par l'exces que l'esloignement O R a plus que l'essoignement O X ; ce qui fait que comme z a à R, X, ainsi X O à R O ; c'est pourquoy la Figure qui est couchée sur la corniche Dorique Fig. 1. regardant par sa lunette le cercle D A B C de la Fig. 3. forme par ses rais visuels le cone A O C, duquel le sommet est audit oeil O, lequel cone passant au travers du tableau transparent N, K, L, G, il y forme l'Ellipse R m T h r X, etc. que vous y voyez descrite, de laquelle la portion T h g f d b r u S, est la veritable et precise Figure du Profil eslevé de nostre Colomne , suivant la hauteur M P, et les largeurs T, S, et r, u, qui doivent estre données suivant les plus belles Colomnes antiques, bien qu'il soit quelquefois necessaire d'augmenter la hauteur des Colomnes lors que la distance pour les voir est trop petite à proportion de la hauteur de la face du bastiment. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S37" type="section">
						<p> Mais pour les raisons cy-dessus, vous connoissez que ladite longue Ellipse ne semble estre qu'un cercle à l'œil O de ladite Figure couchée : comme aussi que ladite Ellipse Figure 3 a les quarrez de ses appliquées en mesme analogie avec les rectangles des segmens de son diametre Axe R, X, que les quarrez des appliquées du cercle, duquel elle est extraite, ont avec les rectangles des segmens du diametre du cercle. Mais comme la grande inesgalité desdits diametres Axe R X et T S nous oblige de poser ladite transparence fort oblique audit cone, cela confond lesdites positions , bien que j'aye fait ladite Fi g. 3. un peu perspective ; c'est pourquoy je vous en donne le Profil geometral en la Figure 7. de laquelle la ligne L, N, et, est le Profil de la transparence N K, L, G, Fig. 3. de laquelle transparence le costé K L se <reg>trouve</reg> enfilé par l'extremité L Fig. 7. laquelle extremité est marquée K L, pour monstrer que lesdits deux poincts se trouvent au devant l'un de l'autre au respect de l'œil : en cette position le reste vous sera facile à connoistre, comme aussi que la petitesse de la feuille m'a obligé de diminuer les grandeurs que les Fig. 3. et 7. doivent avoir pour convenir à la Colomne Fig. 1. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S38" type="section">
						<p> Mais la Figure 8. vous fera connoistre que le cercle base du cilindre estant coupé sur son diametre T M S, par le plan oblique S h f b V P R f T, lequel coupe aussi le cercle de la cime du cilindre en son appliquée V P R, fait ladite section S h g f d b V R <pb n="10" facs="10.jpg"/> b d<del type="overstrike"/> f g h T, qui est la veritable generation du Profil eslevé du Fust des Colomnes, Fig. 1. et 2. laquelle trouve entierement tous ses rapports et convenances sur ladite section du cilindre (lequel est aussi le seul corps regulier circulaire, duquel la Colomne peut estre extraite et construite) avec beaucoup plus d'evidence et de conformité qu'és sections coniques, desquelles aussi excepté le cercle, la seule Ellipse peut convenir sur le cilindre à l'exclusion de l'hyperbole et de la parabole, qui ne s'y peuvent trouver en aucune façon, ce qui fait qu'elle seroit fausse pour ledit Profil. </p>
						<p> De plus lesdites courbes hyperboliques et paraboliques ne conviennent en leurs progrez avec le cercle, puisqu'elles ne se ferment jamais, tenant beaucoup (en cela) de la section angulaire, laquelle tombe tousjours sur la base du cone, ainsi que lesdites sections hyperboliques et paraboliques, lesquelles par consequent participe aussi de la rectitude des costez du cone, ce qui les fait tellement rectifier en leurs progrez, que leur courbe est absolument imperceptible, degenerant comme en ligne droite, au lieu que l'Ellipse se ferme et conserve son courbe proportionnellement au cercle, et partant elle est le trait precis du Profil eslevé du Fust de la Colomne , laquelle est l'escoulement d'un solide spherique, duquel le Profil de sa grosseur est circulaire ; et partant le Profil de sa longueur doit estre Elliptique, puisque les cercles alongez degenerent en Ellipse. </p>
						<p> Donc combien qu'on puisse trouver facilement la proportion du diametre ou hauteur de la section, et ses foyers suivant la raison des données M L à M N, ainsi M, P, etc. et que mesme la construction des instrumens en seroit plus facile, particulierement de la parabole, elles ne doivent estre employées en ce cas, auquel aussi elles ne donneroient que des lignes, comme droites et de fort mauvais effets a l'œil. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S39" type="section">
						<head rend="it">Autre moyen de descrire ladite Ellipse.</head>
						<p><hi rend="capitals">COMBIEN</hi> qu'à cause de la grande longueur que ladite Ellipse Fig. 3. doit avoir à proportion de sa largeur. j'estime qu'il sera difficile de la descrire par autre moyen que le premier cy-devant dit. Neantmoins puisqu'il vient à propos, vous verrez encore icy Fig. 9. le moyen de descrire une Ellipse par le moyen de la reglette dans une plus petite largeur de lieu que la longueur de l'Ellipse ne sembleroit permettre, veu la longueur que ladite reglette doit avoir par la maniere ordinaire. </p>
						<p> Soit donnée la longueur B C Fig. 9. pour semi-grand diametre de l'Ellipse sur la largeur B A semi-petit diametre. La maniere ordinaire est de prendre une reglette de la longueur B C, et la poser du poinct A quarrément à ladite B C, comme en A, B, D, et au poinct B, auquel B C coupera ladite reglette , marquer ledit repaire B, qu'il faut faire couler sur B C, cependant que l'extremité D de ladite reglette coulera sur la ligne D B, ce que faisant la plume A, descrit le quart d'Ellipse A, G, H, C : donc estant venuë au poinct G, le repaire B est au poinct I, et toute la reglette est en G, I, E, et ladite plume arrivée au poinct H, le repaire B est au poinct K, et la reglette est en H K F ; enfin la plume venuë au poinct C, la reglette est couchée de son iong en B,C, à laquelle elle a esté faite esgale. </p>
						<p> Et pour faire l'autre quart, il faut prolonger B A au dessus de A, en sorte que BA soit esgal a B, D, puis faire couler l'extremité D de la reglette sur BA, comme elle a coulé sur B D, et le repaire B tousjours sur BC, pour ladite moitié d'Ellipse ; puis sur C, B, prolongée de l'autre part de B, pour faire l'autre moitié, ce qui est facile à entendre. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S40" type="section">
						<p> Mais pour descrire ladite Ellipse en un endroit fort estroit, auquel on ne pust avoir le maniement de ladite reglette, il se peut faire un instrument qui suppleera à ce defaut, sçavoir portant la largeur donnée B A sur la longueur donnée B C du poinct C au poinct f, puis le reste de ladite B C, sçavoir B f, soit divisée en six parties esgales, qui seront les longueurs d'autant de reglettes qu'il faut cheviller par des pivots l'une à l'autre par leurs extremitez, en sorte qu'elles puissent virer pour se serrer et ouvrir aisément ; puis les ayant fait toutes joindre, les poser en B A perpendiculairement à B, C, afin que la plume A commence l'Ellipse par ledit poinct, duquel pour la faire venir vers G, H, C, il faut avoir une double esquerre, comme A, X, Y, X,Z, de laquelle le bras A Z glissera le long de A, B, de X à B, et le bras X Y qui doit esgaler B, C en descendant, fera ouvrir esgalement lesdites reglettes, en cela aidée par une main qui conduise l'angle ou pivot T I G de B à f sur la regle B C ; ce que faisant, et la plume estant au poinct G, le bras de <pb n="11" facs="11.jpg"/> l'esquerre sera en X Y, et les six reglettes assemblées feront les angles G I T, T q S, S p, R, etc. esgaux entre-eux. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S41" type="section">
						<p> Comme aussi ladite plume de reglette estant au poinct H, le bras de l'esquerre sera X L I. en Z a, et les six reglettes feront les angles H K M, K M N, M N O, etc. aussi esgaux entre-eux, et ainsi du reste, apres les trois autres quarts d'Ellipse se feront par le mesme moyen : Que si la branche B A est tenuë plus longue, et soit percée en divers endroits, ainsi que les six reglettes, pour les alonger ou racourcir suivant le besoin ; cét instrument servira pour diverses Ellipses suivant sa portée ; mais il faut tant pour cela que pour la precision de la construction dudit instrument, que les pivots ou chevilles qui assembleront lesdites pieces ou reglettes, desbordent hors l'espesseur d'icelles, afin que les regles X Y et B C n'appuyent que sur lesdites chevilles, laissant ainsi desborder tant que de besoin les extremitez desdites sept reglettes, comme vous voyez les reglettes M, N, et O, N,ou K, M, et K, H. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S42" type="section">
						<head rend="it">Fondement de la construction de cet Instrument, Fig. 9.</head>
						<p><hi rend="capitals">CELA</hi> est si facile à connoistre, que j'ay pense ne vous en rien dire, puisque vous voyez que c'est comme si la reglette A, B, D, ou G, I, E, qui est la mesme, auoit sa plus grande portion I, E, brisée en six parties esgales, lesquelles estant accollées par leurs extremitez I T q S, etc. et jointes les unes aux autres, et avec la portion I G, elles se trouveroient toutes ensemble sur la seule A B ; mais la plume du poinct A venuë au poinct G, si la reglette estoit entiere elle se trouveroit en G, I, E ; mais comme la portion I E est brisée en six parties esgales, desquelles l'extremité E est attachée au poinct B, lesdites six parties se trouvent en B R P S q T I, faisant avec I G sur la regle B C les angles de reflexion T, I, C, S, q, C, et R p C esgaux à l'angle d'incidence G, I, B, et à ses semblables T, q, B, et S p B, ce qui fait que puisque X Y est parallele à B C, le triangle T I Q est isocele : donc menant de l'angle I la ligne I, V, perpendicule à X Y, elle sera parallele à A D, et coupera les deux costez X Q et Q E du triangle X Q E proportionnellement l'un à l'autre : et partant comme Q I sera à Q E, ainsi Q, V, à Q X. Donc comme Q I est la septiesme partie de Q E, ainsi X V sera la septiesme partie de O X. Et partant soit que la reglette soit entiere, comme G E, ou brisée, comme G, I, T, q S P R B, elle fera tousjours le mesme angle G E X, ou son semblable G I V, et l'extremité E sera tousjours sur A D, soit en E ou en B, lors que la plume sera audit poinct G. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C1S43" type="section">
						<p> Il en est de mesme pour tous ces cas, lors que la plume desctivant l'Ellipse arrivera en un quelconque autre poinct H, puisque la portion I G sera comme en K H, et I Q en K r, et que la reglette sera en H F, et fera avec Z F et Z r le triangle rectangle r Z F, auquel menant L K parallele à Z F, elle coupera r Z et r F proportionnellement, si que comme r K à r F, ainsi r L à r Z, et par consequent soit que la reglette soit entiere, comme H F, ou brisée comme H, K, M, N, O, 7. 8. B, elle fera tousjours le mesme angle H F Z, ou son semblable H K L, et l'extremité F sera tousjours sur A D, soit en F ou en R. </p>
						<p> Je vous pourrois donner encore d'autres moyens que je laisse en arriere , parce qu'ils sont plus curieux qu'utiles, et que j'estime que les premiers que je vous donne sont les meilleurs qui se puissent trouver pour ce cas. Vous verrez le surplus des mesures de l'ordre Dorique dans <objectName>le Traité d'Architecture</objectName>, que je donneray à la fin de la troisiesme Partie de mon Cours de Portraiture. </p>
					</div3>
				</div2>
				<div2 xml:id="S2" type="section" n="2">

					<head rend="it">DE LA DISPOSITION DES ORDRES D'ARCHITECTURE. </head>
					<div3 xml:id="C2S1" type="section">
						<head rend="it">Que les deux extrêmes, sçavoir le Toscan et le Composite, ne doivent estre employex.</head>
						<p><hi rend="capitals">JE</hi> finiray ce Discours par dix Remarques que nous ferons, dont la premiere est, que des cinq ordres d'Architecture qui ont esté donnez jusques à present, le Toscan est si massif et racourci, que sa figure est entierement despourveuë de beauté. Donc si c'est à cause de sa force qu'on le met en besongne, il vaut encore mieux y mettre des corps quarrez, ou advancer l'espesseur des murs jusques à la saillie qu'on donneroit à ladite Colomne, ce qui sera encore incomparablement plus fort et mesme plus beau, si on revest de tabletes bien proportionnees les angles des retours desdits murs : comme aussi les areste-faces des ouvertures qui y seront faites : partant ledit ordre est inutile. Et pour l'ordre Composite, il est un assemblage du Ionique et du Corinthien, ce qui fait que son chapiteau est en disproportion avec le Fust de sa Colomne, lequel estant plus esgayéet menu à proportion de sa hauteur, que le Fust de la Colomne Corinthienne, demande par consequent un chapiteau qui luy soit en mesme raison, et qui soit composé de parties plus attenuées, que celles qui composent le chapiteau Corinthien ; ou au contraire il est en partie compose du chapiteau Ioniqué, qui est un ordre plus pesant que le Corinthien. </p>
						<p> Donc le chapiteau Composite estant le composé du Corinthien, et d'un autre encore plus renforcé, sera plus massif que ledit chapiteau Corinthien, partant il sera disproportionné d'avec sa verge ou Colomne, parce qu'elle est plus estroite et menuë à proportion de sa hauteur que la Corinthienne. Donc ledit ordre composité ne doit pas estre admis, puisqu'il est disproportionné : et il vaut mieux en cas de besoin poser Corinthien sur Corinthien, que de bigarrer une face de bastiment de tant de divers chapiteaux. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C2S2" type="section">
						<head rend="it">Que l'Ordre Dorique est difficile à employer.</head>
						<p><hi rend="capitals">LES</hi> Architectes anciens, au dire de <persName ref="#AndreaPalladio">Palladio</persName>, ont trouvé que l'ordre Dorique ne se peut employer aux circuits interieurs ou exterieurs des Temples ou Palais, etc. ou il faut qu'il se vienne joindre a son commencement en composant le tour entier de l'edifice, tant à cause que la largeur des triglyfes doit estre les deux tiers de celle de la frise , laquelle aussi doit estre esgale à la largeur des metopes, qui partant doivent estre quarrez, desquels les costez soient esgaux à la largeur de la frise, qui sont des subietions qui s'enchevestrent <pb n="12" facs="12.jpg"/> l'une l'autre, parce que le milieu du triglyfe se doit trouver à plomb sur le milieu du devant de la Colomne : à quoy si on adjouste la subietion d'un circuit donné, il sera impossible, sans le secours de la Geometrie, de trouver la distribution necessaire pour faire convenir toutes les parties de l'ordre à toutes ces subjetions, lesquelles se trouveront redoublées s'il y a des corps saillans distribuez d'espace en espace. C'est pourquoy si on veut que tout se rapporte, et avoir une grandeur de Colomne convenable au lieu, il faut connoistre par laquelle desdites subietions il faut commencer, puis subordonnément à icelles, satisfaire à toutes les autres par le moyen que je demonstreray à la fin dudit ordre Dorique. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C2S3" type="section">
						<head rend="it"> Que la subjetion de son pied-destail est la plus grande.</head>
						<p>
							<hi rend="capitals">DE</hi> plus, ledit ordre Dorique a encore la subietion de son pied-destail, duquel la largeur et hauteur est donnée par la plainte de la base de la Colomne, et par la diagonale de ladite plainte, laquelle subjetion adjoustée aux autres, augmente les difficultez. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C2S4" type="section">
						<head rend="it"> Que ladite Colomne Dorique ne doit jamais avoir de pied-destail.</head>
						<p>
							<hi rend="capitals">MAIS</hi> cette difficulté ne se doit jamais rencontrer, parce que ledit ordre Dorique ne doit point avoir de pied-destail, à cause qu'il doit estre placé le plus bas, et au dessous des autres, et partant il se trouvera aux costez des portes et passages, lesquelles se trouveroient embarassées et offusquées par les faillies des corniches et cimaises de ses pieds-destaux : c'est pourquoy il ne faut qu'un simple socle, sous la plainte duquel la hauteur soit esgale à la hauteur de la base de la Colomne, y compris la plainte, si on veut. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C2S5" type="section">
						<head rend="it"> Que les Colomnes sur le rez de chaussée ne doivent avoir de pieds-destaux.</head>
						<p>
							<hi rend="capitals">DE</hi> plus l'ordre, quel qu'il soit, qui est sur le rez de chaussée d'un bastiment, ne doit avoir aucun pied-destail, tant par la raison cy-dite quatriesme remarque, que parce que cela oblige à faire la Colomne plus petite, et ainsi couvrir la faciade de petites Colomnes avortées, comme à faute d'en avoir de plus puissantes et majestueuses ; et que pour suppléer à leur petitesse, on les monte sur des pieds-destaux, comme pour les faire voir de plus loin ; ce qui a du rapport aux souliers patins, par lesquels les Courtisanes Venitiennes suppleent à la petitesse de leurs statures ; ce qui leur reüssit neantmoins beaucoup mieux, puisque les longueurs de leurs robes couvrent cêt artifice, au lieu que cét eschafaudage de petites Colomnes demeure exposé à la veuë d'un chacun ; ce qui fait peu d’honneur en la face d'un bastiment, parce que ces Colomnes auortées, se confondent tellement avec les ornemens accessoires, qu'elles semblent plustost estre faites pour en augmenter le nombre, que pour estre les principales et plus puissantes pieces d'un superbe et auguste corps d'Architecture, lequel aussi ne peut tirer son plus grand esclat que de la grandeur et puissance de ses Colomnes. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C2S6" type="section">
						<head rend="it"> Pourquoy les second ety troisiesme Ordres doivent avoir des pieds-destaux.</head>
						<p>
							<hi rend="capitals">MAIS</hi> combien que l'ordre d'embas ne doive avoir de pieds-destaux, il est necessaire d'en donner au deuxiesme, principalement quand il y a peu de reculée, pour voir commodément la face entiere du bastiment, parce qu'en ce cas, la saillie de la corniche du premier ordre couvriroit à l'oeil du regardant non seulement la base, mais encore partie du Fust de la Colomne. C'est pourquoy il faut remedier à cela en essevant la Colomne dudit deuxiesme ordre sur un pied-destail convenable ; ce qui est encore autant ou plus necessaire pour le troisiesme ordre : et mesme en ce cas, il pourra estre necessaire de donner plus de hauteur au Fust de la Colomne qu'à l'ordinaire, à proportion de sa grosseur, comme aussi de reduire la saillie des corniches ; mais il faut faire ces changemens en mesme raison que la distance naturelle est à la hauteur du bastiment naturel, afin que l'oeil se trouve deceu, puisque la principale industrie de l'Art consiste à faire des choses qui contentent la veuë et le jugement, soit par leur beauté effective, ou par leur beauté apparente, comme celle des excellens Tableaux, qui donnent tant de satisfaction par les figures qu'ils representent, comme de relief et animées, bien qu'effectivement ce ne soit qu'une simple toile ou superficie plate, teinte d'un peu de couleurs. Et partant il vaut mieux en eas de necessité construire des choses effectivement disproportionnées de leur ordinaire figure, en sorte et afin qu'elles paroissent estre proportionnées, estant posées aux lieux destinez , que de faire des choses effectivement proportionnées, et qui estant posées aux lieux où elles doivent seruir, paroistront disproportionnées, comme trop saillantes ou trop grosses à proportion de leur hauteur, laquelle estant trop oblique à l'oeil, paroistra moindre qu'elle n'est effectivement. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C2S7" type="section">
						<head> Par quels moyens on peut prevoir l'effet que fera la structure du bastiment avant qu'il soit construit.</head>
						<p>
							<hi rend="capitals">MAIS</hi> il est impossible de remedier precisément à ses accidens, sans au prealable faire un petit modele du bastiment, lequel soit veû par le pertuis d'un peninssule, qui soit pose à une hauteur de veuë , reduite proportionnellement à la hauteur dudit modele ; comme aussi d'une distance reduite en mesme raison ; c'est-à-dire que comme la hauteur naturelle que le bastiment doit avoir, sera à la distance naturelle, d'où il pourra estre le plus commodément veû, ainsi soit la hauteur dudit modele à la distance du peninssule. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C2S7bis" type="section">
						<head> Autre moyen de moindre despense.</head>
						<p>
							<hi rend="capitals">MAIS</hi> à faute d'un modele on peut faire un dessein perspectif, lequel estant degradé, suivant une distance qui soit en la mesme proportion, servira pour le mesme effet : Et quand mesme la distance naturelle sera de liberté, il est neantmoins fort necessaire de faire lesdites eslevations perspectives, parce qu'elles monstreront beaucoup mieux à l'oeil l'effet du bastiment naturel, que ne peuvent faire les eslevations des desseins geometraux ; lesquels ne donnent aucune apparence de la disposition du plan, <pb n="13" facs="13.jpg"/> à cause que les retours des corps saillans ne sont que simplement profilez, lequel plan neantmoins contribuë beaucoup à la beauté du bastiment, ou à son contraire ; c'est pourquoy il faut, au moyen desdits desseins perspectifs, prevoir les mauvais effets, afin de les esviter, en cherchant quelque autre disposition qui produise un effet plus agreable, et ainsi faisant toutes nos fautes en papier, elles en seront plus secretes et moins dommageables. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C2S8" type="section">
						<head> Que c'est assez de poser deux ordres l'un sur l'autre en une face de bastiment.</head>
						<p>
							<hi rend="capitals">IL</hi> n'est pas à propos de poser trois ordres l'un sur l'autre , tant pour la raison dite, Remarque cinquiesme, que parce que c'est poser comme trois quilles l'une sur l'autre entremessées de deux pieds-destaux, qui en ce cas semblent des tabourets ou exhaussemens rapportez, pour leur faire atteindre à une hauteur de bastiment, qui semble passer la puissance de celuy qui bastit, et à laquelle il ne peut arriver que par l'entassement de tant de petits corps, ainsi eschafaudez les uns sur les autres ; ce qui déplaist entierement à ceux qui connoissent en quoy consiste la puissance et majesté de l'Architecture. Et c'est mal user du pouvoir de l'Art, parce qu'il vaudroit mieux construire des grandes Colomnes de plusieurs petites assises de pierres, que de faire des petites Colomnes d'une seule grande piece. Mais si le bastiment a esté ainsi commencé et bien advancé, il vaut mieux continuer de mesme, ainsi qu'on fait au principal Palais de <placeName ref="#France">France</placeName>, que de rompre la symmetrie par un changement de structure. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C2S9" type="section">
						<head rend="it"> Considerations sur la disposition et structure du principal Palais.</head>
						<p>
							<hi rend="capitals">MAIS</hi> pour la principale face exterieure, comme elle est indépendante, elle doit estre faite d'un plus puissant ordre que les faces du dedans, sur la principale desquelles le dome du milieu a sa cime couronnée d'un chevron ou timpan, qui est chargé d'un fronton, lequel est encore chargé d'un grand chevron ; ce qui s'entrepresse et ressemble à la teste d'un homme qui a sa calote chargée d'un bonnet de nuit et son chapeau par dessus ; ce qui fait un entassement desagreable, puisque le trop grand nombre de belles parties assemblées en un seul endroit, peut produire une confusion et laideur remarquable : comme par exemple, les yeux sont les plus belles parties du visage, qui seroit neantmoins entierement difforme s'il en avoit plus de deux. Donc c'est à juste raison qu'on a commencé ladite principale face d'une plus auguste et puissante maniere, afin que du moins celle-là estant faite (par les puissans efforts de l'Art et de la despense) la plus considerable et merveilleuse face de bastiment, qui soit en l'Univers, puisse correspondre en quelque façon, au merite et à la grandeur du Prince. </p>
					</div3>
					<div3 xml:id="C2S10" type="section">
						<head rend="it"> Sur les divers advis qui se peuvent donner sur la disposition et structure de ce principal Edifice.</head>
						<p>
							<hi rend="capitals">IL</hi> arrivera neantmoins un inconvenient là-dessus, qui est que cette superbe face exterieure, estant d'abord la premiere descouverte et considerée, fera apres paroistré comme de petites poupées l'Architecture des faces du dedans, ou comme un grand amas de petits ornemens d'orfeverie, accumulez au dessus, au dessous, et à costé les uns des autres, sans estre separez, soustenus, ni distinguez par aucune piece considerable, suivant que la plus haute maniere d'Architecture l'auroit pû faire, et sans oster ni diminuer aucune des commoditez du dedans, lequel accident ne paroistra aux yeux de tous, qu'apres l'oeuvre achevée en grand, et non au petit modele ; parce qu'estant petit, les grands effets qui doivent arriver n'y sont pas remarquables, sinon aux plus entendus. Mais enfin c'est un inconvenient inevitable, et qui ne doit pas empescher qu'on ne donne dans le plus beau et le plus grand pour tout ce qui reste à faire. </p>
						<p> Et mesme ce defaut servira aucunement, puisque ces petits et menus ornemens se reculent d'eux-mesmes, et ainsi ils dilatent et amplifient les lieux ; ce qui fera que l'estenduë extraordinaire de cette cour, et la superbe hauteur des bastimens qui l'environnent, paroistront encore plus hauts et spacieux qu'ils ne seront effectivement ; ce qui rendra cét edifice entierement merveilleux aux yeux de tous, excepté des Experts, qui preferent tousjours la sçavante disposition dans sa pureté : et quand mesme elle seroit desnuée de tout ornement : sur quoy neantmoins on peut dire qu'il est necessaire d'enrichir de beaucoup d'ornemens un bastiment royal, pour suppléer par ce moyen au defaut des Marbres, Porphyres, et autres materiaux exquis, qu'on ne peut avoir pour le decorer, et mettre hors du commun. </p>
						<p> On peut dire de plus, que les quatre domes devroient regner ou estre plus haut eslevez que les quatre pavillons, afin que chaque milieu de face dominast sur tout son costé, et qu'ainsi le haut de ce Palais se terminast plus agreablement, et ne fist pas un entourement si esgal, et claustral. A quoy aussi on peut respondre que ces quatre domes ainsi eslevez, seroient plus exposez aux injures de l'air et aux feux des meteores, et que de plus ils feroient paroistre tous les autres corps du bastiment plus bas qu'ils ne sont effectivement ; ce qui sentiroit son espargne, et osteroit quelque chose à la richesse du total de l'edifice. </p>
						<p> Maintenant sur ce subjet, aux pieds d'estaux, comme Fig. 10. ausquels on veut faire des entablemens tels que le rectangle a b, il faut surhausser l'extragale, parce que le costé superieur c b dudit entablement en doit occuper la place ordinaire : Car si ledit pied-d'estail, comme Fig. XI. a son extragale comme u n en sa place ordinaire, et le costé superieure D, de l'entablement au dessous d'elle en mesme distance que ladite extragale est distante de la cimaise superieure du pied-d'estail, cela luy donnera comme un double colier disproportionné d'avec sa hauteur, ainsi qu'est le coralin R n, comme aussi l'entablement C e D a sa hauteur C e disproportionnée à la hauteur du pied-d'estail ; ce qui se peut demonstrer geometriquement, et il semble qu'on a mis ce defaut au dessus de la grande corniche du portail du costé de la riviere. </p>
						<pb n="14" facs="14.jpg"/>
						<p> On peut encore dire que la corniche base qui regne tout du long de ladite face, fait un mauvais effet en sa rencontre avec les Colomnes dudit Portail, qu'elle semble larder ou enclaver pour les affermir et lier ensemble, comme les hauts pilotis des ponts de bois, et que cela se pouvoit esviter en donnant plus de saillie audit Portail. Mais possible aussi que cela auroit offusqué les veuës des croisées voisines, ensemble celles pratiquées entre lesdites Colomnes. </p>
					</div3>
				</div2>
				<div2 xml:id="C3" type="chapitre" n="3">
					<head rend="it"> Conclusion. </head>
					<p><hi rend="capitals">ENFIN</hi> il se peut dire encore cent choses là-dessus qui sembleront raisonnables, ausquelles neantmoins il y aura et du pour et du contre. Donc qui voudra s'arrester à tous ces advis, ne conclura jamais rien. C'est pourquoy apres en avoir escouté plusieurs, il se faut resoudre, et croire qu'il ne se fera jamais rien de si parfait au monde, qu'il puisse plaire à tous, et sur quoy l'envie ne puisse critiquer avec quelque sorte d'apparence plausible. Depuis que chacun sçait que l'Architecture n'a autre fondement que l'imitation des Architectures antiques, dont il y a beaucoup plus grand nombre de mauvaises que de bonnes, et que mesme les meilleures ne s'accordent pas bien entre-elles, ni avec <persName ref="#Vitruve">Vitruve</persName>, et ses Sectateurs, qui font partie des Autheurs modernes, lesquels se contrarient aussi tous, et jusques aux mesures par eux prises sur une mesme Antique, ainsi que ce Recueil d'effleurement d'Autheurs, mis au jour en <date when="1650">1650</date>. (qui ne donne que des paroles, et qui approuve le pour et le contre, pourveu que l'Antique l'ait ainsi fait) l'a trop fait paroistre au deshonneur de l'Architecture, de laquelle il a ainsi achevé de destruire le peu d'opinion qu'on pouvoit avoir de sa precision ; en quoy l'Autheur a reussi au rebours de son intention, puisqu'il la nomme la Princesse des Arts, bien qu'elle ne soit qu'une partie ou simple despendance de l'Art de desseigner en Portraiture, lequel est veritablement le Roy des Arts, puisqu'il les gouverne tous en la direction et beauté de leurs ouvrages, et duquel aussi les principes fondamentaux remplissent tout l'Univers, puisque ce sont generalement toutes les oeuvres visibles de <persName ref="#Dieu">DIEU</persName>. </p>
					<p> FIN.</p>
				</div2>
				<figure type="ornement"/>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
